{"title": "Resolucao_CEPEC_2017_1557(RGCG)", "paragraphs": ["SERVI\u00c7O P\u00daBLICO FEDERAL UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOI\u00c1S RESOLU\u00c7\u00c3O - CEPEC N\u00ba 1557R (Reeditada com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelas Resolu\u00e7\u00f5es - CEPEC N\u00ba 1612, de 30 de novembro de 2018, N\u00ba 1661, de 29 de novembro de 2019 e CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14 de agosto de 2020)", "Aprova o Regulamento Geral dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o (RGCG) da Universidade Federal de Goi\u00e1s, e revoga as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio (as altera\u00e7\u00f5es trazidas pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14 de agosto de 2020, s\u00e3o de car\u00e1ter tempor\u00e1rio).", "O CONSELHO DE ENSINO, PESQUISA, EXTENS\u00c3O E CULTURA DA UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOI\u00c1S, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es legais, estatut\u00e1rias e regimentais, reunido em sess\u00e3o plen\u00e1ria realizada 1\u00ba de dezembro de 2017 e tendo em vista o que consta do Processo n\u00b0 23070.008521/2008-42,", "R E S O L V E:Art. 1\u00ba Aprovar o Regulamento Geral dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o (RGCG) da Universidade Federal de Goi\u00e1s, na forma do Anexo a esta Resolu\u00e7\u00e3o.Art. 2\u00ba Esta Resolu\u00e7\u00e3o entra em vigor conforme o disposto nos artigos 130 e 131 do anexo desta, revogando-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.", "Goi\u00e2nia, 1\u00ba de dezembro de 2017.Prof. Orlando Afonso Vale do Amaral - Reitor - ANEXO DA RESOLU\u00c7\u00c3O \u2013 CEPEC N\u00ba 1557R", "REGULAMENTO GERAL DOS CURSOS DE GRADUA\u00c7\u00c3O (RGCG) T\u00cdTULO I DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES INICIAIS Art. 1\u00ba Os cursos de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) conferir\u00e3o grau acad\u00eamico bacharelado ou licenciatura, nas modalidades presencial ou a dist\u00e2ncia.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Os cursos de gradua\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ter habilita\u00e7\u00f5es e/ou \u00eanfases, de acordo com seus projetos pedag\u00f3gicos.Par\u00e1grafo \u00fanico. Os cursos de gradua\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser distinguidos por suas habilita\u00e7\u00f5es, bem como possuir \u00eanfases, de acordo com seus projetos pedag\u00f3gicos. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Art. 2\u00ba Os cursos de gradua\u00e7\u00e3o ter\u00e3o suas atividades acad\u00eamicas e sua estrutura curricular organizadas em per\u00edodos letivos, conforme o projeto pedag\u00f3gico e o presente Regulamento.\u00a7 1\u00ba Os per\u00edodos letivos ter\u00e3o dura\u00e7\u00e3o equivalente a um semestre letivo, conforme estabelecido no calend\u00e1rio acad\u00eamico da UFG, aprovado pelo Conselho de Ensino, Pesquisa, Extens\u00e3o e Cultura - CEPEC.", "\u00a7 2\u00ba O semestre letivo independe do semestre civil e dever\u00e1 ter, no m\u00ednimo, 100 (cem) dias letivos.\u00a7 2\u00ba O semestre letivo independe do semestre civil e dever\u00e1 compreender um per\u00edodo necess\u00e1rio para o cumprimento da carga hor\u00e1ria dos componentes ofertados.(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "T\u00cdTULO II DO ENSINO DE GRADUA\u00c7\u00c3O Cap\u00edtulo I Da Organiza\u00e7\u00e3o dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o", "Se\u00e7\u00e3o I Do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o e do Projeto Pedag\u00f3gico do Curso Art. 3\u00ba Curso de Gradua\u00e7\u00e3o compreende conte\u00fados, experi\u00eancias, est\u00e1gios e situa\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem, em que se articulam atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o, voltados para a forma\u00e7\u00e3o profissional e human\u00edstica de estudantes, constituindo um projeto pedag\u00f3gico espec\u00edfico, por unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial, na modalidade presencial ou a dist\u00e2ncia e grau acad\u00eamico bacharelado ou licenciatura.", "2 Art. 4\u00ba Todo curso de gradua\u00e7\u00e3o ser\u00e1 estruturado por meio de um projeto pedag\u00f3gico, em conson\u00e2ncia com o que disp\u00f5em o Estatuto, o Regimento e as resolu\u00e7\u00f5es da UFG, as diretrizes curriculares do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE), a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB) e as demais normas legais em vigor.", "Art. 5\u00ba O Projeto Pedag\u00f3gico de Curso (PPC) \u00e9 o documento norteador da a\u00e7\u00e3o educativa do curso e explicita os fundamentos pol\u00edticos, filos\u00f3ficos e te\u00f3rico- metodol\u00f3gicos, os objetivos, o tipo de organiza\u00e7\u00e3o, bem como as formas de implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do curso.", "\u00a7 1\u00ba A proposta do PPC dever\u00e1 ser elaborada pelo N\u00facleo Docente Estruturante (NDE) do curso, designado pela unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo curso, com a participa\u00e7\u00e3o de todas as unidades envolvidas na oferta de componentes curriculares.", "\u00a7 2\u00ba No caso de cria\u00e7\u00e3o de novo curso que n\u00e3o possua NDE constitu\u00eddo, o PPC poder\u00e1 ser elaborado por comiss\u00e3o designada pela unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel.Art. 6\u00ba O PPC poder\u00e1 prever, nos cursos presenciais, aulas de componentes curriculares ministrados na modalidade a dist\u00e2ncia, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.", "Art. 7\u00ba O PPC deve contemplar, no m\u00ednimo, os seguintes itens:I- apresenta\u00e7\u00e3o;II- exposi\u00e7\u00e3o de motivos;III- objetivos (geral e espec\u00edficos);IV- princ\u00edpios norteadores para a forma\u00e7\u00e3o profissional;V- expectativas da forma\u00e7\u00e3o do profissional;VI- estrutura curricular;VII- pol\u00edtica e gest\u00e3o de est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio e n\u00e3o obrigat\u00f3rio;VIII- trabalho de conclus\u00e3o de curso;IX- integra\u00e7\u00e3o ensino, pesquisa e extens\u00e3o;X- sistema de avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino e de aprendizagem;XI- sistema de avalia\u00e7\u00e3o do projeto de curso;XII- pol\u00edtica de qualifica\u00e7\u00e3o de docentes e t\u00e9cnico-administrativos da unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial;XIII- requisitos legais e normativos obrigat\u00f3rios;XIV- din\u00e2mica das atividades (para os cursos na modalidade \u00e0 dist\u00e2ncia);XV- ementas, Bibliografia B\u00e1sica e Complementar;XVI- refer\u00eancias;XVII- ap\u00eandices.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. A elabora\u00e7\u00e3o de PPC\u2019s, no \u00e2mbito da UFG, deve estar de acordo com as pol\u00edticas do Plano de Desenvolvimento Institucional (PDI)e ser\u00e1 regulamentada por norma espec\u00edfica.Se\u00e7\u00e3o II Da Estrutura do Curr\u00edculo do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o", "3 Art. 8\u00ba O curr\u00edculo do curso deve ser estruturado em componentes curriculares, de natureza obrigat\u00f3ria, na forma de N\u00facleo Comum (NC); de natureza obrigat\u00f3ria e/ou optativa, na forma de N\u00facleo Espec\u00edfico (NE); na forma de N\u00facleo Livre (NL) e Atividades Complementares (AC).", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Componentes curriculares podem ser vinculados a mais de uma matriz curricular, independente de sua natureza e forma.Art. 9\u00ba Componentes curriculares compreendem disciplinas, m\u00f3dulos, semin\u00e1rios de integra\u00e7\u00e3o e atividades orientadas.", "\u00a7 1\u00ba Disciplina \u00e9 uma das formas pela qual o conhecimento se organiza como saber acad\u00eamico, com vistas \u00e0 aprendizagem do estudante.\u00a7 2\u00ba M\u00f3dulo \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o curricular composta de saberes ou conceitos articulados de diferentes \u00e1reas do conhecimento.", "\u00a7 3\u00ba Semin\u00e1rio de Integra\u00e7\u00e3o \u00e9 o conjunto de temas que t\u00eam por princ\u00edpio garantir a integra\u00e7\u00e3o das disciplinas ou m\u00f3dulos que comp\u00f5em a matriz curricular do curso, podendo acontecer na forma de atividades interdisciplinares, presencial ou a dist\u00e2ncia.\u00a7 4\u00ba Atividade Orientada \u00e9 a realizada pelo estudante, sob orienta\u00e7\u00e3o de um ou mais professores.", "Art. 10. N\u00facleo Comum (NC) \u00e9 o conjunto de conte\u00fados b\u00e1sicos para a forma\u00e7\u00e3o profissional do estudante.\u00a7 1\u00ba O NC ser\u00e1 ministrado em componentes curriculares obrigat\u00f3rios, cujo elenco ser\u00e1 definido no PPC.", "\u00a7 2\u00ba A carga hor\u00e1ria total do NC dever\u00e1 corresponder a, no m\u00e1ximo, 70% (setenta por cento) da carga hor\u00e1ria total de componentes curriculares necess\u00e1ria \u00e0 integraliza\u00e7\u00e3o curricular do curso.Art. 11. N\u00facleo Espec\u00edfico (NE) \u00e9 o conjunto de conte\u00fados que dar\u00e3o especificidade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional do curso.", "\u00a7 1\u00ba O NE ser\u00e1 ministrado em componentes curriculares de natureza obrigat\u00f3ria ou optativa, cujo elenco ser\u00e1 definido no PPC.\u00a7 2\u00ba A carga hor\u00e1ria total do NE dever\u00e1 correspondera, no m\u00ednimo, 20% (vinte por cento) da carga hor\u00e1ria total de componentes curriculares necess\u00e1ria \u00e0 integraliza\u00e7\u00e3o curricular do curso.", "Art. 12. N\u00facleo Livre (NL) \u00e9 o conjunto de conte\u00fados que t\u00eam por objetivo:I- ampliar e diversificar a forma\u00e7\u00e3o do estudante;II- promover a interdisciplinaridade e a transdisciplinaridade;III- possibilitar o aprofundamento de estudo em \u00e1reas de interesse do estudante;IV- viabilizar o interc\u00e2mbio entre estudantes de diferentes cursos da UFG.", "4 \u00a7 1\u00ba O NL ser\u00e1 ministrado em componentes curriculares criados com esse fim ou com vagas dispon\u00edveis, nos termos dos artigos 49, \u00a7 1\u00ba, e 68 deste RGCG, respectivamente.\u00a7 1\u00ba O NL ser\u00e1 ministrado em componentes curriculares criados para esse fim ou por meio de libera\u00e7\u00e3o de vagas em turmas de componentes obrigat\u00f3rios ou optativos, nos termos dos artigos 49, \u00a7 1\u00ba, e 68 deste RGCG, respectivamente. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba Nos cursos presenciais, os componentes curriculares de NL poder\u00e3o ser cursados apenas por estudantes matriculados em cursos da regional de funcionamento da respectiva unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial, exceto nos per\u00edodos de ver\u00e3o ou de inverno.\u00a7 2\u00ba Nos cursos presenciais, as turmas dos componentes curriculares de NL poder\u00e3o permitir a matr\u00edcula dos estudantes, independente da regional a que esteja vinculado o seu curso. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "\u00a7 3\u00ba Componentes curriculares criados como NL dever\u00e3o ser aprovados pelo Conselho Diretor da unidade acad\u00eamica ou Colegiado da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel, com especifica\u00e7\u00e3o de ementa, carga hor\u00e1ria, bibliografia b\u00e1sica e bibliografia complementar.", "\u00a7 4\u00ba Em cada curso presencial, a carga hor\u00e1ria total do NL dever\u00e1 ser de, no m\u00ednimo, 128 (cento e vinte e oito) horas.\u00a7 5\u00ba Na modalidade EAD, a oferta de NL se dar\u00e1 nos casos previstos no PPC.Art. 13. Todos os componentes curriculares dos cursos presenciais ter\u00e3o carga hor\u00e1ria total m\u00faltipla de 16 (dezesseis).", "\u00a7 1\u00ba Esse par\u00e2metro orientador na defini\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1ria \u00e9 facultativo para os componentes curriculares de est\u00e1gio e para cursos na modalidade EAD, cujo curr\u00edculo esteja definido por meio de conv\u00eanios e/ou programas espec\u00edficos de turmas de EAD.\u00a7 2\u00ba Componentes curriculares, de natureza optativa podem ser vinculados a temas variados, que s\u00e3o tem\u00e1ticas contextuais de \u00e1reas espec\u00edficas, relevantes para a forma\u00e7\u00e3o do estudante.", "\u00a7 3\u00ba Componentes curriculares que s\u00e3o pr\u00e9-requisitos de outros dever\u00e3o ter sido cursados anteriormente pelo estudante, com aprova\u00e7\u00e3o.\u00a7 4\u00ba Componentes curriculares que s\u00e3o co-requisitos de outros dever\u00e3o ter sido cursados anteriormente pelo estudante, com aprova\u00e7\u00e3o, ou concomitantemente.", "\u00a7 5\u00ba Componentes curriculares equivalentes s\u00e3o aqueles cursados pelo estudante e reconhecidos como substitutos de componentes curriculares obrigat\u00f3rios e/ou optativos, a serem cumpridos para integraliza\u00e7\u00e3o curricular. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Art. 14. Atividades complementares (AC) s\u00e3o atividades acad\u00eamicas, escolhidas e desenvolvidas pelo estudante durante o per\u00edodo em que esteja vinculado a seu curso, excetuando-se componentes curriculares.5 Art. 14. Atividades complementares (AC) s\u00e3o atividades acad\u00eamicas, escolhidas e desenvolvidas pelo estudante durante o per\u00edodo em que esteja vinculado a um curso de educa\u00e7\u00e3o superior, excetuando-se componentes curriculares. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 1\u00ba Atividades complementares compreendem a participa\u00e7\u00e3o em monitorias, pesquisas, projetos de extens\u00e3o e cultura, est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio, confer\u00eancias, semin\u00e1rios, palestras, congressos, debates e outras atividades cient\u00edficas, art\u00edsticas e culturais.\u00a7 1\u00ba Atividades complementares compreendem a participa\u00e7\u00e3o em monitorias, tutorias, pesquisas, projetos de extens\u00e3o e cultura, est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio, confer\u00eancias, semin\u00e1rios, palestras, congressos, debates e outras atividades cient\u00edficas, art\u00edsticas, culturais, de sa\u00fade e qualidade de vida. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba A carga hor\u00e1ria das atividades complementares totalizar\u00e1 um m\u00ednimo de 100 (cem) horas para efeito de integraliza\u00e7\u00e3o curricular, devendo ser superior nos casos previstos pelo CNE.\u00a7 3\u00ba Caber\u00e1 ao conselho diretor da unidade acad\u00eamica ou ao colegiado da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo curso aprovar crit\u00e9rios para a valida\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria das atividades complementares, que ser\u00e1 computada e registrada pela coordena\u00e7\u00e3o de curso.", "\u00a7 4\u00ba A valida\u00e7\u00e3o de atividade de est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio poder\u00e1 corresponder, no m\u00e1ximo, a 50% (cinquenta por cento) da carga hor\u00e1ria prevista para atividades complementares, nos termos definidos no PPC do curso.\u00a7 4\u00ba A valida\u00e7\u00e3o de atividade de est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio poder\u00e1 corresponder, no m\u00e1ximo, a 60% (sessenta por cento) da carga hor\u00e1ria prevista para atividades complementares, nos termos definidos no PPC. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "\u00a7 5\u00ba Quando houver, a atividade de tutoria dever\u00e1 ser, no m\u00ednimo, 10% da carga hor\u00e1ria prevista para atividades complementares. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) Art. 15. A carga hor\u00e1ria do curso ser\u00e1 definida em seu projeto pedag\u00f3gico, em conformidade com o que disp\u00f5em os artigos 8\u00ba a 14 deste RGCG, e poder\u00e1 exceder em at\u00e9 no m\u00e1ximo 15% (quinze por cento) a carga hor\u00e1ria m\u00ednima prevista em resolu\u00e7\u00f5es do CNE para cursos de gradua\u00e7\u00e3o.", "\u00a7 1\u00ba Para fins do c\u00f4mputo da carga hor\u00e1ria do curso, que trata o caput deste artigo, n\u00e3o ser\u00e3o consideradas as horas de Atividades Complementares.\u00a7 2\u00ba A carga hor\u00e1ria do curso prevista no PPC dever\u00e1 ser mensurada em horas (60 minutos).", "Art. 16. A hora-aula em cursos presenciais ser\u00e1 de 60 (sessenta) minutos, sendo 50 (cinquenta) minutos de aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas e 10 (dez) minutos de atividades acad\u00eamicas supervisionadas, conforme legisla\u00e7\u00e3o em vigor.Art. 16. A hora-aula em cursos presenciais ser\u00e1 de 60 (sessenta) minutos, sendo 50 (cinquenta) minutos de aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, realizadas no modo remoto, e 10", "6 (dez) minutos de atividades acad\u00eamicas supervisionadas, conforme legisla\u00e7\u00e3o em vigor.(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020) \u00a7 1\u00ba No caso de cursos noturnos, a regional poder\u00e1 estabelecer como par\u00e2metro de hora-aula 45 (quarenta e cinco) minutos de aulas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas e 15 (quinze) minutos de atividades acad\u00eamicas supervisionadas, conforme legisla\u00e7\u00e3o em vigor.", "\u00a7 2\u00ba No caso de componentes curriculares de est\u00e1gio e atividades complementares as horas devem ser consideradas de 60 minutos.Se\u00e7\u00e3o III Do Est\u00e1gio Curricular", "Art. 17. Est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio e est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio s\u00e3o componentes da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, de car\u00e1ter te\u00f3rico-pr\u00e1tico, que t\u00eam como objetivo principal proporcionar aos estudantes a aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade profissional, com vistas ao desenvolvimento de sua forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, cultural, cient\u00edfica e pedag\u00f3gica, com vistas ao exerc\u00edcio da profiss\u00e3o e da cidadania.", "\u00a7 1\u00ba O est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio deve estar previsto no PPC, especificada sua carga hor\u00e1ria, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.\u00a7 2\u00ba O est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio ser\u00e1 planejado, orientado, acompanhado e avaliado pelos professores da UFG, em conformidade com o PPC, regulamento de est\u00e1gio de cada curso e plano de ensino, devendo contar com apoio do supervisor ou preceptor do local em que est\u00e1 sendo realizado.", "\u00a7 3\u00ba As compet\u00eancias profissionais adquiridas por meio de v\u00ednculo formal de trabalho nas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o do estudante, realizado concomitantemente com o curso, poder\u00e3o ser equiparadas, parcial ou totalmente, ao est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio, quando previsto no PPC e ap\u00f3s an\u00e1lise da coordena\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio do curso.\u00a7 3\u00ba As compet\u00eancias profissionais adquiridas por meio de v\u00ednculo formal de trabalho nas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o do estudante, realizado concomitantemente com o curso, poder\u00e3o ser equiparadas, parcial ou totalmente, ao est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio, quando previsto no Regulamento de Est\u00e1gio de Curso e mediante an\u00e1lise da coordena\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio do referido curso. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 4\u00ba Est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio \u00e9 uma atividade opcional e quando realizado pelo estudante tem o intuito de ampliar sua forma\u00e7\u00e3o por meio de viv\u00eancia de experi\u00eancias pr\u00f3prias da situa\u00e7\u00e3o profissional, podendo envolver atividades interdisciplinares integrantes do processo formativo proposto pelo curso, previsto no PPC e com os devidos registros no hist\u00f3rico acad\u00eamico.", "Art. 18. Para a realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio ou n\u00e3o obrigat\u00f3rio, ser\u00e1 necess\u00e1ria a celebra\u00e7\u00e3o de termo de conv\u00eanio entre a UFG e o campo de est\u00e1gio, quando este for externo \u00e0 UFG, termo de compromisso firmado pelo educando, pela parte concedente e pela UFG, bem como a an\u00e1lise da compatibilidade entre as atividades desenvolvidas no est\u00e1gio e aquelas previstas no termo de compromisso.", "7 \u00a7 1\u00ba As condi\u00e7\u00f5es previstas no caput deste art. n\u00e3o se aplicam ao disposto no \u00a7 3\u00ba do art. 17 deste RGCG.\u00a7 2\u00ba O est\u00e1gio pode ser intermediado por agentes de integra\u00e7\u00e3o devidamente conveniados com a UFG, mediante condi\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios estabelecidos no regulamento de est\u00e1gio do curso, os quais devem estar em conson\u00e2ncia com a pol\u00edtica de est\u00e1gio da UFG.", "\u00a7 3\u00ba As atividades de est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio ser\u00e3o validadas quando o estudante estiver regularmente matriculado no componente curricular de est\u00e1gio e com frequ\u00eancia efetiva no curso ao qual est\u00e1 vinculado, salvo em casos de conv\u00eanios estabelecidos com outras IES ou por meio de programas de interc\u00e2mbio ou de mobilidade reconhecidos pela UFG.", "\u00a7 4\u00ba S\u00f3 poder\u00e1 participar do est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio o estudante que estiver regularmente matriculado e com frequ\u00eancia efetiva no curso ao qual est\u00e1 vinculado.Art. 19. A realiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio dentro das depend\u00eancias da unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial, que abriga o curso, nas situa\u00e7\u00f5es em que o professor orientador \u00e9 tamb\u00e9m o supervisor, dispensar\u00e1 a celebra\u00e7\u00e3o do termo de compromisso e plano de atividades de est\u00e1gio, mediante a matr\u00edcula no componente curricular de est\u00e1gio.", "\u00a7 1\u00ba Todos os termos da legisla\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio s\u00e3o garantidos mediante a matr\u00edcula de turma no componente curricular de est\u00e1gio, bem como inclus\u00e3o na ap\u00f3lice de seguros.\u00a72\u00ba A dispensa descrita no caput deste artigo n\u00e3o desobriga a elabora\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o e entrega do relat\u00f3rio de est\u00e1gio.", "\u00a7 3\u00ba A ementa do componente curricular e o plano de ensino da turma cumprem o papel de plano de atividades do estagi\u00e1rio.Art. 20. O est\u00e1gio curricular, obrigat\u00f3rio ou n\u00e3o obrigat\u00f3rio, n\u00e3o cria v\u00ednculo empregat\u00edcio entre as partes envolvidas.", "\u00a7 1\u00ba Os est\u00e1gios poder\u00e3o ser realizados:I- nas unidades acad\u00eamicas, unidades acad\u00eamicas especiais e nos \u00f3rg\u00e3os da UFG;II- com pessoas jur\u00eddicas de direito privado e nos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, aut\u00e1rquica e fundacional de qualquer um dos Poderes da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e dos Munic\u00edpios;III- com profissionais liberais de n\u00edvel superior, devidamente registrados em seus respectivos conselhos de fiscaliza\u00e7\u00e3o profissional;IV- produtores rurais devidamente cadastrados em \u00f3rg\u00e3o competente.", "\u00a7 2\u00ba Nos est\u00e1gios curriculares obrigat\u00f3rios, o estagi\u00e1rio:I- poder\u00e1 receber o pagamento de bolsa da institui\u00e7\u00e3o na qual realiza o est\u00e1gio;II- ter\u00e1 direito \u00e0 cobertura de seguro de acidentes pessoais paga pela UFG.", "8 \u00a7 3\u00ba Nos est\u00e1gios curriculares n\u00e3o obrigat\u00f3rios, \u00e9 compuls\u00f3rio que o estagi\u00e1rio receba o pagamento de bolsa est\u00e1gio ou outra forma de contrapresta\u00e7\u00e3o que venha a ser acordada no termo de compromisso, bem como aux\u00edlio transporte e seguro pagos pela institui\u00e7\u00e3o na qual realiza o est\u00e1gio.", "Art. 21. O est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio ser\u00e1 desenvolvido em forma de componentes curriculares, mediante atividades em campo espec\u00edfico de atua\u00e7\u00e3o do profissional, de acordo com o proposto no PPC.\u00a7 1\u00ba A carga hor\u00e1ria e a forma do n\u00facleo (NC ou NE) do componente curricular de est\u00e1gio ser\u00e3o definidos no PPC, respeitando-se o limite m\u00e1ximo de 6 (seis) horas di\u00e1rias e 30 (trinta) horas semanais.", "\u00a7 2\u00ba Para os cursos que preveem est\u00e1gios sem a concomit\u00e2ncia de componentes curriculares no mesmo per\u00edodo letivo, a carga hor\u00e1ria poder\u00e1 ser de at\u00e9 40 (quarenta) horas semanais, no limite de 8 horas/dia.Art. 22. A periodicidade do componente curricular de est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio ser\u00e1 definida em cada PPC.", "Art. 23. A Prograd ser\u00e1 respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o geral dos est\u00e1gios dos cursos.\u00a7 1\u00ba O coordenador geral de est\u00e1gios da UFG, lotado na Prograd, ter\u00e1 as seguintes atribui\u00e7\u00f5es:", "I. coordenar e avaliar a pol\u00edtica de est\u00e1gios da UFG;II. supervisionar o cumprimento das normas estabelecidas pelas inst\u00e2ncias competentes;III. apoiar os coordenadores de est\u00e1gios dos cursos em assuntos referentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios e garantia de sua qualidade;IV. promover a troca de experi\u00eancias e incentivar atividades integradas;V. divulgar experi\u00eancias de est\u00e1gio na comunidade universit\u00e1ria e para o p\u00fablico em geral;VI. analisar propostas de conv\u00eanio e de termos aditivos;VII. manter arquivos atualizados sobre legisla\u00e7\u00e3o, conv\u00eanios e outros documentos relativos a est\u00e1gios na UFG;VIII. coordenar, em conjunto com a Pr\u00f3-reitoria de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as (PROAD) e o Departamento de Pessoal, o processo de sele\u00e7\u00e3o, por meio de edital, de candidatos a est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio na UFG;IX. fazer a gest\u00e3o dos est\u00e1gios curriculares n\u00e3o obrigat\u00f3rios compartilhada com os cursos, podendo assumir a responsabilidade pela assinatura do termo de compromisso, quando houver setor criado e estabelecido para esse fim no \u00e2mbito da Prograd.", "\u00a7 2\u00ba Cada regional da UFG dever\u00e1 nomear um coordenador geral de est\u00e1gios, tendo as atribui\u00e7\u00f5es descritas no par\u00e1grafo primeiro desse artigo, no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o local.\u00a7 3\u00ba Na Regional Goi\u00e2nia, o coordenador geral de est\u00e1gios ser\u00e1 o coordenador geral de est\u00e1gio da UFG.", "9 Art. 24. Caber\u00e1 ao conselho diretor da unidade ou ao colegiado da unidade acad\u00eamica especial a designa\u00e7\u00e3o de um coordenador de est\u00e1gio por curso.Art. 24. Caber\u00e1 ao conselho diretor da unidade ou ao colegiado da unidade acad\u00eamica especial a designa\u00e7\u00e3o de um coordenador e de um vice-coordenador de est\u00e1gio por curso. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Par\u00e1grafo \u00fanico. A crit\u00e9rio do Conselho Diretor, poder\u00e1 ser designado um vice-coordenador de est\u00e1gio para cada curso, que auxiliar\u00e1 o coordenador de est\u00e1gio em suas atribui\u00e7\u00f5es e o substituir\u00e1 em seus impedimentos.Par\u00e1grafo \u00fanico. O vice-coordenador de est\u00e1gio auxiliar\u00e1 o coordenador de est\u00e1gio em suas atribui\u00e7\u00f5es e o substituir\u00e1 em suas faltas e impedimentos. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Art. 25. O coordenador de est\u00e1gio de cada curso ter\u00e1 as seguintes atribui\u00e7\u00f5es:I- articular a elabora\u00e7\u00e3o de regulamento que atenda \u00e0 especificidade de cada curso para o desenvolvimento do est\u00e1gio, a ser aprovado pelo conselho diretor da unidade acad\u00eamica ou colegiado da unidade acad\u00eamica especial, respeitando-se o Estatuto e Regimento da UFG, resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e a legisla\u00e7\u00e3o vigente;II- coordenar e acompanhar os est\u00e1gios curriculares;III- buscar, avaliar e definir os locais de est\u00e1gio e solicitar a assinatura de conv\u00eanios;IV- apoiar o planejamento, o acompanhamento e a avalia\u00e7\u00e3o das atividades de est\u00e1gio;V- promover o debate e a troca de experi\u00eancias no pr\u00f3prio curso e nos locais de est\u00e1gio;VI- manter documentos atualizados e arquivados relativos aos est\u00e1gios no respectivo curso, por per\u00edodo n\u00e3o inferior a cinco anos;VII- manter atualizada a lista de estagi\u00e1rios com respectivos campos de est\u00e1gio;VIII- indicar o professor orientador para o estagi\u00e1rio;IX- assinar e carimbar o termo de compromisso do estudante, atribui\u00e7\u00e3o que, na sua aus\u00eancia, ficar\u00e1 a cargo do vice-coordenador de est\u00e1gio do curso, quando houver, ou do coordenador de curso.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Na aus\u00eancia do vice-coordenador de est\u00e1gio, o termo de compromisso poder\u00e1 ser assinado pelo coordenador de curso e/ou pelo diretor da unidade acad\u00eamica ou chefe da unidade acad\u00eamica especial do curso do estudante. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Art. 26. O professor orientador de est\u00e1gio ter\u00e1 as seguintes atribui\u00e7\u00f5es:I- auxiliar o estudante na escolha dos locais de est\u00e1gio, em conjunto com o coordenador de est\u00e1gio;II- planejar, acompanhar, orientar e avaliar as atividades de est\u00e1gio, juntamente com o estagi\u00e1rio e o supervisor, preceptor ou profissional colaborador do local do est\u00e1gio;III- assinar o plano de atividades de est\u00e1gios e relat\u00f3rios.", "10 Art. 27. O estagi\u00e1rio ter\u00e1 as seguintes atribui\u00e7\u00f5es:I- participar do planejamento do est\u00e1gio e do processo de avalia\u00e7\u00e3o de seu desempenho;II- seguir o regulamento estabelecido para o est\u00e1gio;III- entregar, na coordena\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio do curso, uma via do termo de compromisso de est\u00e1gio com todas as assinaturas exigidas e respectivos carimbos;IV- atender ao estabelecido no termo de compromisso, celebrado por ocasi\u00e3o do in\u00edcio do est\u00e1gio;V- elaborar e entregar relat\u00f3rio sobre seu est\u00e1gio, na forma, no prazo e nos padr\u00f5es estabelecidos no regulamento de est\u00e1gio.", "Art. 28. O est\u00e1gio, obrigat\u00f3rio ou n\u00e3o obrigat\u00f3rio, ser\u00e1 interrompido:I- automaticamente, ao t\u00e9rmino do compromisso;II- por abandono, pelo estagi\u00e1rio, do local de est\u00e1gio, conforme disposto no termo de compromisso;III- quando o estudante estiver em situa\u00e7\u00e3o de formando e cumprida carga hor\u00e1ria dos n\u00facleos comum, espec\u00edfico e livre previstos no seu curso;III- quando o estudante cumpriu a carga hor\u00e1ria dos n\u00facleos comum, espec\u00edfico e livre previstos no seu curso, mas necessita comprovar a carga hor\u00e1ria de Atividades Complementares e/ou de componentes curriculares obrigat\u00f3rios previstos em normas espec\u00edficas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) IV- quando o estudante integralizar o seu curr\u00edculo e estiver a 15 dias da data de cola\u00e7\u00e3o de grau oficial do seu curso; (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) V- quando o estudante for exclu\u00eddo do quadro discente da UFG;VI- a pedido do estagi\u00e1rio, mediante justificativa que ser\u00e1 analisada pelo coordenador de est\u00e1gio do curso e pelo professor orientador de est\u00e1gio;VII- quando o estagi\u00e1rio tiver comportamento funcional ou social incompat\u00edvel com as normas \u00e9ticas e administrativas do local de est\u00e1gio;VIII- quando o estagi\u00e1rio deixar de cumprir o disposto no Termo de Compromisso;IX- quando as institui\u00e7\u00f5es conveniadas deixarem de cumprir o disposto no Termo de Compromisso.", "Art. 29. O estudante poder\u00e1 solicitar mudan\u00e7a de local de est\u00e1gio, mediante justificativa que ser\u00e1 analisada pelo professor orientador de est\u00e1gio e pelo coordenador de est\u00e1gio do curso.Art. 30. O est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio n\u00e3o poder\u00e1 ser aproveitado como est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio.", "Cap\u00edtulo II Do Ingresso e do V\u00ednculo do Estudante Regular e Do Estudante Especial Se\u00e7\u00e3o I 11 Do Ingresso", "Art. 31. O ingresso nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o da UFG dar-se-\u00e1, nos termos do Regimento da UFG, a:I- candidatos admitidos por meio de processos de sele\u00e7\u00e3o definidos pela Universidade e que tenham conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio ou equivalente;II- portadores de diploma de curso superior;III- estudantes de outras institui\u00e7\u00f5es, por meio de transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias ou facultativas;IV- estudantes estrangeiros participantes de acordos ou de conv\u00eanios entre Brasil e outros pa\u00edses;V- estudantes de outras institui\u00e7\u00f5es, nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas em conv\u00eanios com a UFG;VI- estudantes com matriculas autorizada nas condi\u00e7\u00f5es de reciprocidade diplom\u00e1tica, previstas em lei.", "Art. 32. Forma de ingresso \u00e9 a possibilidade que a UFG apresenta aos candidatos que querem ter acesso aos cursos superiores, em uma das seguintes op\u00e7\u00f5es:I- processos seletivos;II- sistemas unificados de sele\u00e7\u00e3o;III- transfer\u00eancia exofficio;IV- conv\u00eanios ou acordos culturais;V- reciprocidade diplom\u00e1tica.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Os crit\u00e9rios de ingresso nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o da UFG ser\u00e3o definidos em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e/ou em editais.Se\u00e7\u00e3o II Do V\u00ednculo do Estudante Regular", "Art. 33. Considera-se estudante vinculado aquele que se encontre, a cada semestre letivo, em uma das seguintes situa\u00e7\u00f5es:I- matriculado, no m\u00ednimo, em um componente curricular;II- com matr\u00edcula trancada;III- participando de programa de interc\u00e2mbio ou de mobilidade estudantil.", "Art. 34. A matr\u00edcula ser\u00e1 efetuada pelo estudante em cada semestre letivo, online, conforme calend\u00e1rio acad\u00eamico.Par\u00e1grafo \u00fanico. A matr\u00edcula do estudante ingressante ser\u00e1 realizada pela coordena\u00e7\u00e3o de curso, conforme calend\u00e1rio acad\u00eamico.", "Art. 35. Ser\u00e1 permitido ao estudante frequentar as aulas de um componente curricular para o qual tenha solicitado acr\u00e9scimo ou libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisito e/ou co- requisito, enquanto a solicita\u00e7\u00e3o estiver sob an\u00e1lise.12 Art. 35. Ser\u00e1 permitido ao estudante frequentar as aulas de um componente curricular para o qual tenha solicitado acr\u00e9scimo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 1\u00ba No caso de solicita\u00e7\u00e3o de acr\u00e9scimo a permiss\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o ao docente do referido componente curricular.\u00a7 1\u00ba No caso de solicita\u00e7\u00e3o de acr\u00e9scimo, a permiss\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de comprova\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o ao docente do referido componente curricular e valer\u00e1 enquanto estiver sob an\u00e1lise. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba No caso de solicita\u00e7\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisito e/ou co-requisito a permiss\u00e3o est\u00e1 condicionada \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o do coordenador do curso com base na quantidade de vagas e na especificidade do componente curricular.\u00a7 2\u00ba revogado. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 3\u00ba As solicita\u00e7\u00f5es de acr\u00e9scimo de componentes curriculares dever\u00e3o ser analisadas no prazo estabelecido no calend\u00e1rio acad\u00eamico, salvo solicita\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas.\u00a7 4\u00ba Enquanto as solicita\u00e7\u00f5es estiverem sob an\u00e1lise, o professor n\u00e3o poder\u00e1 informar ao estudante notas de provas, trabalhos ou outras avalia\u00e7\u00f5es, nem fornecer declara\u00e7\u00e3o ou atestado de frequ\u00eancia.", "\u00a7 5\u00ba As notas de provas, trabalhos ou outras avalia\u00e7\u00f5es e frequ\u00eancia obtidas pelo estudante em situa\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o de acr\u00e9scimo de componente curricular ou libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisito ou co-requisito s\u00f3 ter\u00e3o validade em caso de deferimento do pedido, no semestre em curso.\u00a7 5\u00ba As notas de provas, trabalhos ou outras avalia\u00e7\u00f5es e frequ\u00eancia obtidas pelo estudante em situa\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o de acr\u00e9scimo de componente curricular s\u00f3 ter\u00e3o validade em caso de deferimento do pedido, no semestre em curso. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 6\u00ba Em caso de indeferimento, a frequ\u00eancia \u00e0s aulas n\u00e3o garante a matr\u00edcula.Art. 36. Ao estudante em situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o que tenha protocolado recurso contra exclus\u00e3o, ser\u00e1 permitido frequentar aulas, sem garantia de v\u00ednculo, enquanto durar a aprecia\u00e7\u00e3o do recurso e desde que apresente ao coordenador do curso o respectivo protocolo, observado o disposto nos incisos do art. 52 deste RGCG.", "\u00a7 1\u00ba Mediante apresenta\u00e7\u00e3o do protocolo do recurso contra exclus\u00e3o, o coordenador do curso emitir\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o para o estudante frequentar aulas e realizar as avalia\u00e7\u00f5es dos componentes curriculares dos quais foi autorizado a frequentar aulas.\u00a7 1\u00ba Mediante apresenta\u00e7\u00e3o do protocolo do recurso contra exclus\u00e3o, o coordenador do curso emitir\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o para o estudante frequentar aulas e realizar as avalia\u00e7\u00f5es dos componentes curriculares dos quais foi autorizado a frequentar aulas, observado o disposto nos par\u00e1grafos 3\u00ba e 4\u00ba do artigo 13. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba A autoriza\u00e7\u00e3o, devidamente assinada pelo coordenador de curso, ter\u00e1 validade at\u00e9 a data de aprecia\u00e7\u00e3o final do recurso.13 \u00a7 3\u00ba Enquanto durar a aprecia\u00e7\u00e3o do recurso, o docente n\u00e3o poder\u00e1 informar ao estudante notas de provas, trabalhos ou outras avalia\u00e7\u00f5es, nem fornecer declara\u00e7\u00e3o ou atestado de frequ\u00eancia at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do estudante.", "\u00a7 4\u00ba Em caso de deferimento do recurso, as notas de provas, trabalhos ou outras avalia\u00e7\u00f5es e frequ\u00eancia obtidas pelo estudante dever\u00e3o ser registradas pelo docente no di\u00e1rio de turma.\u00a7 5\u00ba Havendo indeferimento do recurso, os componentes curriculares cursados com aprova\u00e7\u00e3o, pelo estudante durante a aprecia\u00e7\u00e3o do recurso, poder\u00e3o ser convertidos em componentes curriculares isolados.", "Art. 37. N\u00e3o ser\u00e1 permitido o v\u00ednculo simult\u00e2neo em mais de um curso de gradua\u00e7\u00e3o na UFG.Par\u00e1grafo \u00fanico. O estudante dever\u00e1 ficar vinculado apenas a uma matriz curricular.", "Art. 38. Nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o da UFG, n\u00e3o existe a condi\u00e7\u00e3o de estudante ouvinte.Se\u00e7\u00e3o III Do Estudante Especial", "Art. 39. Considera-se estudante especial aquele que n\u00e3o possui v\u00ednculo em cursos de gradua\u00e7\u00e3o da UFG e est\u00e1 matriculado em componentes curriculares da gradua\u00e7\u00e3o.\u00a7 1\u00ba O componente curricular cursado por estudante especial ser\u00e1 denominado componente curricular isolado.", "\u00a7 2\u00ba O estudante especial dever\u00e1 ter conclu\u00eddo, no m\u00ednimo, o ensino m\u00e9dio.\u00a7 3\u00ba A inscri\u00e7\u00e3o do estudante especial em componente curricular isolado n\u00e3o o vincula a nenhum curso da UFG.\u00a7 4\u00ba Ao estudante especial se aplicam, no que couberem, as normas referentes \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de aprendizagem e disciplinares aplicadas ao estudante regular.", "Art. 40. A aprova\u00e7\u00e3o em componente curricular isolado n\u00e3o assegura direito a diploma de gradua\u00e7\u00e3o, mas, unicamente, a certificado comprobat\u00f3rio, expedido pelo Centro de Gest\u00e3o Acad\u00eamica (CGA).Art. 41. O estudante regular que tenha, antes de seu ingresso na UFG, cursado componentes curriculares isolados com aprova\u00e7\u00e3o poder\u00e1 solicitar aproveitamento destes no curso de v\u00ednculo.", "Art. 42. As condi\u00e7\u00f5es para ingresso e perman\u00eancia do estudante especial ser\u00e3o definidas em resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.14 Cap\u00edtulo III Da Oferta de Turma, Da Matr\u00edcula, Do Cancelamento e do Acr\u00e9scimo, Da Libera\u00e7\u00e3o de Pr\u00e9 e/ou Co-Requisito e Do Trancamento de Matr\u00edcula", "Se\u00e7\u00e3o I Da Oferta de Turma Art. 43. A unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial, por meio das coordena\u00e7\u00f5es de curso, dever\u00e1 ofertar, a cada semestre letivo, turmas de componentes curriculares, conforme fluxo curricular do PPC e os prazos previstos no calend\u00e1rio acad\u00eamico, observando o disposto no art. 107 deste RGCG.", "\u00a7 1\u00ba Na oferta de turma, dever\u00e3o ser registrados:I. o curso respons\u00e1vel pela oferta;II. o ano e semestre;III. o c\u00e2mpus e o local;IV. o n\u00famero de vagas, inclu\u00eddas as previstas para NL, se for o caso;V. in\u00edcio e t\u00e9rmino da turma;VI. as matrizes para as quais as vagas se destinam, com reserva de vagas, se for o caso;VII. os dias da semana e hor\u00e1rio;VIII. o docente vinculado.", "\u00a7 2\u00ba Quando o componente curricular for de responsabilidade da unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial \u00e0 que o curso se vincula, a oferta da turma ser\u00e1 realizada pela coordena\u00e7\u00e3o do curso.\u00a7 3\u00ba Quando o componente curricular estiver vinculado a dois ou mais cursos de uma unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial, a oferta da turma poder\u00e1 ser realizada pela coordena\u00e7\u00e3o de um dos cursos, mediante acordo entre eles.", "\u00a7 4\u00ba Quando o componente curricular for de responsabilidade de unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial diferente daquela \u00e0 que o curso se vincula, a coordena\u00e7\u00e3o do curso dever\u00e1 solicitar oferta para a unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular, indicando, no m\u00ednimo, o n\u00famero de vagas, as matrizes curriculares, o local, o hor\u00e1rio e os dias da semana.", "\u00a7 5\u00ba Caber\u00e1 \u00e0 unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular analisar e validar a solicita\u00e7\u00e3o de oferta de turma, com vincula\u00e7\u00e3o do(s) docente(s) com suas respectivas cargas hor\u00e1rias, conforme previsto no \u00a7 4\u00ba.\u00a7 6\u00ba Os componentes curriculares do NC e do NE, de natureza obrigat\u00f3ria, dever\u00e3o ser oferecidos em pelo menos um dos semestres de cada ano letivo, observada a sugest\u00e3o de fluxo do PPC.", "\u00a7 7\u00ba A oferta dos componentes curriculares do NC e do NE, de natureza obrigat\u00f3ria, cuja carga hor\u00e1ria seja 100% pr\u00e1tica e que exija locais fora da sede do curso para serem ministrados, poder\u00e1 ocorrer em per\u00edodo de ver\u00e3o ou de inverno, desobrigando o cumprimento do \u00a7 6\u00ba. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "15 \u00a7 8\u00ba Os componentes curriculares do NC e do NE, de natureza obrigat\u00f3ria com n\u00famero de discentes aptos a curs\u00e1-los, al\u00e9m da previs\u00e3o de vagas regulares do curso, dever\u00e3o ser oferecidos semestralmente, salvo se, comprovadamente, n\u00e3o houver disponibilidade de docente para turmas al\u00e9m do fluxo curricular do PPC, bem como o disposto no art. 63.", "\u00a7 9\u00ba A oferta de componentes curriculares do NE, de natureza optativa, dever\u00e1 respeitar a sugest\u00e3o de fluxo curricular do PPC.\u00a7 10. No caso de cursos oferecidos por meio de conv\u00eanios ou na modalidade a dist\u00e2ncia, a frequ\u00eancia da oferta de turmas poder\u00e1 diferir do descrito nos \u00a7\u00a7 6\u00ba a 8\u00ba deste artigo.", "\u00a7 11. No caso de turmas com previs\u00e3o de in\u00edcio e/ou t\u00e9rmino diferente da estabelecida no calend\u00e1rio acad\u00eamico, as coordena\u00e7\u00f5es de curso dever\u00e3o registrar as respectivas datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino.Art. 44. Quando houver mais de um docente vinculado a uma mesma turma, a carga hor\u00e1ria (te\u00f3rica e/ou pr\u00e1tica) do componente curricular dever\u00e1 ser distribu\u00edda entre os respectivos docentes, de forma que a somadas cargas hor\u00e1rias atribu\u00eddas seja menor ou igual \u00e0 carga hor\u00e1ria total do componente curricular, exceto nos casos previstos no PPC.Art. 44. Quando houver mais de um docente vinculado a uma mesma turma, a soma das cargas hor\u00e1rias a eles atribu\u00eddas poder\u00e1 ultrapassar a carga hor\u00e1ria total do componente curricular, ainda que n\u00e3o previsto no PPC, desde que aprovado no Conselho Diretor da Unidade Acad\u00eamica ou no Colegiado da Unidade Acad\u00eamica Especial. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Par\u00e1grafo \u00fanico. A exce\u00e7\u00e3o mencionada no caput deste artigo dar-se-\u00e1 pela identifica\u00e7\u00e3o no PPC dos componentes curriculares cujas somas das cargas hor\u00e1rias atribu\u00eddas a cada um dos docentes vinculados \u00e0s turmas poder\u00e3o ultrapassar a carga hor\u00e1ria total do componente curricular.", "Art. 45. A unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo curso divulgar\u00e1 os componentes curriculares que ser\u00e3o oferecidos no semestre letivo seguinte.Art. 46. As unidades acad\u00eamicas ou unidades acad\u00eamicas especiais, por meio das coordena\u00e7\u00f5es de curso, poder\u00e3o ofertar componentes curriculares nos per\u00edodos de ver\u00e3o ou de inverno, conforme calend\u00e1rio acad\u00eamico, desde que a oferta seja aprovada nos respectivos conselhos diretores ou colegiados.", "\u00a7 1\u00ba No per\u00edodo de ver\u00e3o ou de inverno, s\u00f3 poder\u00e3o ser oferecidos componentes curriculares cuja carga hor\u00e1ria n\u00e3o ultrapasse 20 (vinte) horas semanais, exceto quando se tratar de est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio.\u00a7 1\u00ba No per\u00edodo de ver\u00e3o ou de inverno, s\u00f3 poder\u00e3o ser oferecidos componentes curriculares cuja carga hor\u00e1ria n\u00e3o ultrapasse 25 (vinte e cinco) horas semanais, exceto quando se tratar de est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba A oferta de turmas no per\u00edodo de ver\u00e3o ou de inverno obedecer\u00e1 ao disposto nos \u00a7\u00a7 1\u00ba ao 5\u00ba do art. 43 deste RGCG.16 \u00a7 3\u00ba No caso de turmas com previs\u00e3o de in\u00edcio e/ou t\u00e9rmino das aulas diferente da estabelecida para os per\u00edodos de inverno e ver\u00e3o, definidos no calend\u00e1rio acad\u00eamico, as coordena\u00e7\u00f5es de curso dever\u00e3o registrar as respectivas datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino.", "Art. 47. A oferta de componentes curriculares em per\u00edodo de ver\u00e3o ou inverno n\u00e3o desobriga a unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial da oferta regular nos semestres letivos.Art. 48. Caber\u00e1 ao coordenador do curso decidir sobre o aumento do n\u00famero de vagas nas turmas ofertadas, bem como sobre a oferta de novas turmas, se necess\u00e1rio.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Se a turma ofertada for de componente curricular de uma unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial diferente daquela do coordenador de curso, o aumento do n\u00famero de vagas da turma s\u00f3 ser\u00e1 permitido com anu\u00eancia da unidade respons\u00e1vel pelo componente curricular.", "Art. 49.Cada curso dever\u00e1 ofertar um n\u00famero de vagas igual ou maior \u00e0 sua demanda em componentes curriculares de NL, calculado da seguinte forma:em que:NA = n\u00famero de estudantes matriculados no curso.DiNL = n\u00famero de componentes curriculares de NL que alcance a carga hor\u00e1ria m\u00ednima de NL do curso, considerando 64h (sessenta e quatro horas) cada componente curricular.DMC = dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do curso, em semestres, conforme PPC.", "\u00a7 1\u00ba Os componentes curriculares ofertados como NL para atender \u00e0 demanda prevista no caput desse artigo n\u00e3o poder\u00e3o ter pr\u00e9-requisitos ou co-requisitos.\u00a7 1\u00ba Os componentes curriculares ofertados exclusivamente como NL para atender \u00e0 demanda prevista no caput desse artigo n\u00e3o poder\u00e3o ter pr\u00e9-requisitos ou co- requisitos. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba Poder\u00e3o ter pr\u00e9-requisito ou co-requisito os componentes curriculares de NL cujas vagas ofertadas ultrapassem a demanda prevista no caput desse artigo.Art. 50. Uma oferta de turma poder\u00e1 ter vincula\u00e7\u00e3o de docentes de diferentes unidades acad\u00eamicas ou acad\u00eamicas especiais, desde que a unidade ofertante tenha anu\u00eancia das unidades de v\u00ednculo dos docentes.", "Se\u00e7\u00e3o II Da Solicita\u00e7\u00e3o de Matr\u00edcula e da Matr\u00edcula em Componentes Curriculares e Da Solicita\u00e7\u00e3o de Libera\u00e7\u00e3o de Pr\u00e9-requisito e/ou Co-requisito Art. 51. A solicita\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula \u00e9 uma etapa obrigat\u00f3ria para os estudantes veteranos, cujo per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 definido no calend\u00e1rio acad\u00eamico.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. O estudante da UFG participante de programas de mobilidade dever\u00e1 confirmar essa situa\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de matr\u00edcula.17 Art. 52. Durante o per\u00edodo de solicita\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, o estudante selecionar\u00e1 componentes curriculares de seu interesse, observando:", "I- os pr\u00e9-requisitos e co-requisitos do componente curricular;II- a aus\u00eancia de sobreposi\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios das aulas;III- a carga hor\u00e1ria m\u00ednima e a m\u00e1xima a ser cursada por semestre, quando estabelecidas nos PPC\u2019s;IV- n\u00e3o ter cursado o componente curricular com aprova\u00e7\u00e3o, exceto tratando-se de componente com tema variado. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 1\u00ba Durante o per\u00edodo de solicita\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, o estudante poder\u00e1 alterar as suas solicita\u00e7\u00f5es, dentro das possibilidades ofertadas, sem qualquer preju\u00edzo acad\u00eamico.\u00a7 2\u00ba No caso de solicita\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula em componentes curriculares de temas variados, o estudante poder\u00e1 selecionar mais de uma vez o mesmo componente curricular, desde que os temas variados sejam diferentes.", "Art. 53. As solicita\u00e7\u00f5es de matr\u00edcula ser\u00e3o efetivadas em ordem decrescente do \u00cdndice de Prioridade (IP) obtida pelo estudante e dos crit\u00e9rios de desempate, at\u00e9 o limite de vagas ofertadas na turma.Par\u00e1grafo \u00fanico. O caput deste art. n\u00e3o se aplica ao estudante ingressante ou aquele que ir\u00e1 iniciar o segundo semestre na UFG e obteve trancamento de matr\u00edcula no semestre de ingresso.", "Art. 54. O \u00cdndice de Prioridade (IP) est\u00e1 representado pela taxa de aprova\u00e7\u00e3o (TA), taxa de integraliza\u00e7\u00e3o de componentes curriculares (TI) e quantidade de reprova\u00e7\u00f5es por faltas (QR), conforme o seguinte c\u00e1lculo:IP = 100*TA + 10*TI \u2013 3*QR em que:TA = (CHA/CHC);TI = (CHI/CHT).Se TI > 1, ser\u00e1 considerado TI = 1;QR =n\u00famero de reprova\u00e7\u00f5es por faltas nos mesmos per\u00edodos utilizados para c\u00e1lculo da TA Onde:CHA =carga hor\u00e1ria total de componentes curriculares nos quais o estudante foi aprovado nos dois \u00faltimos per\u00edodos cursados, excetuando-se os per\u00edodos de ver\u00e3o ou de inverno, trancamentos e afastamentos por interc\u00e2mbios;CHC =carga hor\u00e1ria total de componentes curriculares cursados pelo estudante nos dois \u00faltimos per\u00edodos utilizados para c\u00e1lculo da CHA;CHI =carga hor\u00e1ria integralizada em componentes curriculares do NC e NE, considerando NE \u2264 100%;CHT =carga hor\u00e1ria total do curso em componentes curriculares do NC e NE.", "\u00a7 1\u00ba Para estudantes com apenas um per\u00edodo cursado, TA, QR, CHA e CHC ser\u00e3o calculados considerando-se apenas o per\u00edodo cursado.\u00a7 2\u00ba No caso de apenas um per\u00edodo cursado, se CHC for menor que 256h (duzentas e cinquenta e seis horas) ent\u00e3o CHC ser\u00e1 igual a 256h (duzentas e cinquenta e seis horas).", "18 \u00a7 3\u00ba No caso dos dois \u00faltimos per\u00edodos cursados, se CHC for menor que 512h (quinhentas e doze horas), ent\u00e3o CHC ser\u00e1 igual a 512 (quinhentas e doze horas).\u00a7 4\u00ba O valores m\u00e1ximos de TA e IP ser\u00e3o, respectivamente, 1 (um) e 110 (cento e dez).", "\u00a7 5\u00ba Os valores de TI, TA e IP ser\u00e3o calculados com a precis\u00e3o de 2 (duas) casas decimais, sem arredondamentos.\u00a76\u00ba No caso de reingresso, os estudantes ser\u00e3o tratados como ingressantes para efeito de aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula para c\u00e1lculo do \u00edndice de prioridade.", "Art. 55. Para efeito de desempate na prioridade da matr\u00edcula em componentes curriculares, ser\u00e3o considerados os seguintes crit\u00e9rios:I- estudante com maior TA;II- estudante com maior TI;III- estudante com menor QR;IV- estudante com maior m\u00e9dia relativa;V- estudante com maior m\u00e9dia global;VI- estudante com maior porcentual m\u00e9dio de frequ\u00eancia nos semestres utilizados no c\u00e1lculo da TA.", "Art. 56. A m\u00e9dia global do estudante (MGE) ser\u00e1 obtida pela seguinte f\u00f3rmula:N \uf0e5 CHD * ND i i MGE = i =1 N", "\uf0e5 CHD i =1 i em que:N = n\u00famero de componentes curriculares cursados, dispensados e aproveitados com nota comput\u00e1veis para a integraliza\u00e7\u00e3o da matriz curricular do estudante, durante o seu v\u00ednculo no curso.CHDi = carga hor\u00e1ria do componente curricular \u201ci\u201d;NDi = nota final do estudante no componente curricular \u201ci\u201d, independente da situa\u00e7\u00e3o final (aprovado, reprovado, dispensado e aproveitado com nota).", "\u00a7 1\u00ba A MGE \u00e9 a somat\u00f3ria dos produtos das notas finais de cada componente curricular e sua carga hor\u00e1ria, dividida pela somat\u00f3ria de carga hor\u00e1ria desses componentes curriculares.\u00a7 2\u00ba Para fins de c\u00e1lculo da MGE, conforme caput do art. 56 e \u00a7 1\u00ba, considera-se componentes curriculares todos aqueles cursados pelo estudante, bem como aqueles em que obteve dispensa e aproveitamento com nota, durante o seu v\u00ednculo no curso.", "\u00a7 3\u00ba O valor de MGE ser\u00e1 calculado com a precis\u00e3o de uma casa decimal com o seguinte crit\u00e9rio para arredondamento:19 I- se a segunda casa decimal for menor que cinco (< 5), a primeira casa decimal permanece inalterada;II- se a segunda casa decimal for maior ou igual a cinco (\u2265 5), a primeira casa decimal \u00e9 acrescida de uma unidade.", "Art. 57. A m\u00e9dia global do curso (MGC) ser\u00e1 obtida pelo seguinte c\u00e1lculo:em que:MGEi = m\u00e9dia global do estudante i;NEC = n\u00famero de estudantes na matriz curricular.", "Art. 58. A m\u00e9dia relativa do estudante ser\u00e1 obtida pelo seguinte c\u00e1lculo:em que:MGE = m\u00e9dia global do estudante;MGC = m\u00e9dia global do curso.", "Art. 59. O n\u00famero de vagas oferecidas, o \u00cdndice de Prioridade (IP) e a classifica\u00e7\u00e3o do discente ser\u00e3o de livre acesso a todos os estudantes que solicitaram matr\u00edcula na turma ofertada.Art. 60. N\u00e3o ter\u00e1 sua matr\u00edcula ou trancamento efetivado o estudante que estiver com pend\u00eancia com:", "I- o Sistema de Bibliotecas (SiBi) da UFG;II- a Pr\u00f3-Reitoria de Assuntos da Comunidade Universit\u00e1ria (PROCOM).II- a Pr\u00f3-Reitoria de Assuntos Estudantis (PRAE). (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Art. 61. O estudante, no semestre de ingresso, ser\u00e1 matriculado, pela coordena\u00e7\u00e3o de curso, nos componentes curriculares do primeiro per\u00edodo do curso, conforme sugest\u00e3o de fluxo constante do PPC.Art. 62. Nos per\u00edodos de ver\u00e3o ou de inverno, a matr\u00edcula ocorrer\u00e1 nos temos dos artigos 51 ao 55 deste Regulamento.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Havendo vaga, estudantes que tenham cursado apenas um semestre na UFG ou trancado matr\u00edcula desde o seu ingresso poder\u00e3o se matricular em turma oferecidas no per\u00edodo de ver\u00e3o ou de inverno, no respectivo per\u00edodo de acr\u00e9scimo, conforme calend\u00e1rio acad\u00eamico.", "Art. 63. \u00c9 facultado \u00e0s unidades acad\u00eamicas e unidades acad\u00eamicas especiais a manuten\u00e7\u00e3o da oferta de turma que n\u00e3o tenha alcan\u00e7ado o n\u00famero m\u00ednimo de 5 (cinco) estudantes matriculados.20 Art. 63. Excepcionalmente, as Unidades Acad\u00eamicas e Unidades Acad\u00eamicas Especiais dever\u00e3o manter as turmas j\u00e1 ofertadas que n\u00e3o tenha alcan\u00e7ado o n\u00famero m\u00ednimo de 5 (cinco) estudantes matriculados. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Art. 64. Em per\u00edodo definido no calend\u00e1rio acad\u00eamico, o estudante poder\u00e1 solicitar a libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisito e/ou co-requisito de componentes curriculares da matriz curricular a qual o estudante est\u00e1 vinculado.Art. 64. O estudante ter\u00e1 direito \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisito e/ou co- requisito de componentes curriculares da matriz curricular a qual est\u00e1 vinculado, mediante \u00e0 exist\u00eancia de vaga na turma do componente, objeto da libera\u00e7\u00e3o, e desde que atenda a pelo menos uma das seguintes condi\u00e7\u00f5es: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "I- ter cursado e ter sido reprovado com nota final igual ou maior a 5,0 (cinco) no(s) pr\u00e9-requisito(s) e/ou no co-requisito(s) e/ou no componente equivalente, desde que a equival\u00eancia esteja prevista no PPC; (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) II- ter integralizado, no m\u00ednimo, 85% (oitenta e cinco por cento) do curr\u00edculo. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 1\u00ba Cabe ao conselho diretor da unidade acad\u00eamica ou colegiado da unidade acad\u00eamica especial a an\u00e1lise das solicita\u00e7\u00f5es, consultado o N\u00facleo Docente Estruturante (NDE) do curso do estudante.\u00a7 1\u00ba A UFG deixar\u00e1 de conhecer as solicita\u00e7\u00f5es de libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9 e/ou co- requisito que n\u00e3o se enquadrem numa das condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no caput e nos incisos deste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba Nos casos em que disciplinas ou m\u00f3dulos do curso forem de responsabilidade de outra unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial, ser\u00e1 consultado, tamb\u00e9m, o Vice-Diretor ou Vice-Chefe, respectivamente.\u00a7 2\u00ba Caber\u00e1 ao coordenador do curso do estudante se manifestar sobre a exist\u00eancia de vaga conforme condi\u00e7\u00e3o prevista neste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 3\u00ba O conselho diretor da Unidade Acad\u00eamica ou colegiado da Unidade Acad\u00eamica Especial dever\u00e1 apreciar as solicita\u00e7\u00f5es em prazo definido no calend\u00e1rio acad\u00eamico.\u00a7 3\u00ba Havendo demanda de pedidos superior ao n\u00famero de vagas dispon\u00edveis, ser\u00e1 matriculado o estudante que tenha, na ordem que se segue: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "I- maior \u00cdndice de Prioridade; (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) II- maior porcentual de carga hor\u00e1ria integralizada; (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) III- maior m\u00e9dia relativa. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "21 \u00a7 4\u00ba O per\u00edodo para solicita\u00e7\u00e3o para libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisito e/ou co- requisito dever\u00e1 constar do Calend\u00e1rio Acad\u00eamico. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Art. 64-A O Conselho Diretor da Unidade Acad\u00eamica ou Colegiado da Unidade Acad\u00eamica Especial, ouvidos os respectivos NDE\u00b4s dos cursos, dever\u00e3o avaliar a possibilidade de libera\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-requisitos e/ou co-requisitos ou convers\u00e3o de pr\u00e9-requisito em co-requisito dos componentes nas matrizes curriculares, para aplica\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter tempor\u00e1rio. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Se\u00e7\u00e3o III Do Cancelamento e do Acr\u00e9scimo em Componentes Curriculares Art. 65. O estudante poder\u00e1, em data prevista no calend\u00e1rio acad\u00eamico, cancelar componentes curriculares.", "\u00a7 1\u00ba A carga hor\u00e1ria m\u00ednima de componentes curriculares a ser cursada por semestre, quando estabelecida nos PPCs, dever\u00e1 ser respeitada.\u00a7 2\u00ba Ser\u00e3o canceladas automaticamente inscri\u00e7\u00f5es em componentes curriculares cujos co-requisitos tenham tido inscri\u00e7\u00f5es canceladas.", "Art. 66. O discente poder\u00e1 solicitar cancelamento de componente curricular ap\u00f3s datas previstas em calend\u00e1rio acad\u00eamico, desde que considerado caso excepcional devidamente comprovado.Art. 66. O discente poder\u00e1 solicitar cancelamento de componente curricular ap\u00f3s datas previstas em calend\u00e1rio acad\u00eamico at\u00e9 o t\u00e9rmino das aulas, desde que considerado caso excepcional devidamente comprovado. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) Art. 66. O discente poder\u00e1 solicitar cancelamento de componente curricular ap\u00f3s datas previstas em calend\u00e1rio acad\u00eamico at\u00e9 o t\u00e9rmino das aulas, mediante justificativa.(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "\u00a7 1\u00ba As solicita\u00e7\u00f5es de cancelamento de componentes curriculares ser\u00e3o analisados pelo coordenador de curso, no caso de componentes da matriz do discente, ou pelo coordenador do curso respons\u00e1vel pela oferta, no caso de N\u00facleo Livre.\u00a7 2\u00ba S\u00e3o considerados casos excepcionais para cancelamento de componentes curriculares:", "I- doen\u00e7a do estudante ou de pessoa de seu n\u00facleo familiar que exija envolvimento direto do interessado, impossibilitando-o de frequentar o componente curricular objeto de cancelamento;II- ingresso ou mudan\u00e7a de hor\u00e1rio em emprego/cargo superveniente \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o no componente curricular, quando incompat\u00edvel com hor\u00e1rio de aulas do componente curricular;III- ingresso em est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio superveniente \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o no componente curricular, cujo hor\u00e1rio de atividades seja incompat\u00edvel com o hor\u00e1rio de aulas do componente curricular;", "22 IV- obten\u00e7\u00e3o de bolsa institucional oferecida pela UFG superveniente \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o no componente curricular, cujo hor\u00e1rio de atividades seja incompat\u00edvel com o hor\u00e1rio de aulas do componente curricular;V- altera\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio do componente curricular pelo coordenador de curso que impossibilite o estudante de continuar a frequent\u00e1-lo;VI- por erro ou omiss\u00e3o ou fato interno \u00e0 UFG que, de alguma forma, tenha prejudicado o estudante no componente curricular.VII- outro motivo, devidamente justificado, que ser\u00e1 analisado pelo coordenador de curso.", "Art. 67. O estudante poder\u00e1, em data prevista no calend\u00e1rio acad\u00eamico, solicitar acr\u00e9scimo de componente curricular ao Coordenador de curso ou ao Coordenador do Curso respons\u00e1vel pela oferta do componente.\u00a7 1\u00ba O acr\u00e9scimo de componente curricular estar\u00e1 condicionado \u00e0 observ\u00e2ncia dos seguintes crit\u00e9rios:", "I- vaga dispon\u00edvel;II- aprova\u00e7\u00e3o nos pr\u00e9-requisitos do componente curricular, se houver;III- inscri\u00e7\u00e3o nos co-requisitos do componente curricular, se houver;IV- aus\u00eancia de sobreposi\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio das aulas;V- carga hor\u00e1ria m\u00e1xima a ser cursada por semestre, quando estabelecida no projeto pedag\u00f3gico do curso.", "\u00a7 2\u00ba Havendo demanda de pedidos superior ao n\u00famero de vagas dispon\u00edveis, ser\u00e1 priorizado o estudante com o maior \u00cdndice de Prioridade ou o maior porcentual de carga hor\u00e1ria integralizada.\u00a7 3\u00ba O atendimento de vagas dispon\u00edveis poder\u00e1 ser preferencialmente para os estudantes do curso ofertante. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 4\u00ba Ser\u00e1 de inteira responsabilidade do estudante a recupera\u00e7\u00e3o do conte\u00fado j\u00e1 ministrado e a observ\u00e2ncia da frequ\u00eancia m\u00ednima exigida no componente curricular por ele acrescentado.Art. 68. Ap\u00f3s o processamento da solicita\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, as vagas remanescentes nas turmas ofertadas poder\u00e3o ser disponibilizadas como NL, respeitados os pr\u00e9-requisitos, os co-requisitos e as exig\u00eancias espec\u00edficas de cada componente curricular.", "Art. 69. Os pedidos de acr\u00e9scimo de componentes curriculares, solicitados ap\u00f3s os per\u00edodos estabelecidos em calend\u00e1rio acad\u00eamico, ser\u00e3o analisados pelo coordenador de curso ou coordenador do curso respons\u00e1vel pela oferta do componente curricular.\u00a7 1\u00ba A an\u00e1lise do pedido de acr\u00e9scimo de componente curricular dever\u00e1 observar todas as condi\u00e7\u00f5es seguintes:", "I- justificativa comprovada do impedimento para solicitar acr\u00e9scimo no per\u00edodo previsto em calend\u00e1rio acad\u00eamico;I- justificativa do impedimento para solicitar acr\u00e9scimo no per\u00edodo previsto em calend\u00e1rio acad\u00eamico; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "23 II- vaga dispon\u00edvel;III- aprova\u00e7\u00e3o nos pr\u00e9-requisito do componente curricular, se houver;IV- matr\u00edcula nos co-requisitos do componente curricular, se houver;V- carga hor\u00e1ria m\u00e1xima a ser cursada por semestre, quando estabelecida no projeto pedag\u00f3gico do curso;VI- aus\u00eancia de sobreposi\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios de aulas;VII- possibilidade de cumprir a frequ\u00eancia m\u00ednima de 75% (setenta e cinco por cento) da carga hor\u00e1ria do componente curricular.", "\u00a7 2\u00ba Havendo demanda de pedidos superior ao n\u00famero de vagas dispon\u00edveis, ser\u00e1 priorizado o estudante com o maior \u00cdndice de Prioridade ou maior porcentual de carga hor\u00e1ria integralizada.Art. 70. O estudante regularmente matriculado em curso oferecido na modalidade a dist\u00e2ncia da UFG poder\u00e1 cursar componentes curriculares em curso presencial, mediante o cumprimento das seguintes condi\u00e7\u00f5es:", "I- ter sido reprovado no componente curricular de seu curso e este n\u00e3o ter previs\u00e3o de nova ofertada;II- o componente curricular do curso presencial ser equivalente quanto ao conte\u00fado e \u00e0 carga hor\u00e1ria do componente curricular do curso do estudante;III- anu\u00eancia dos coordenadores dos cursos envolvidos.", "\u00a7 1\u00ba O estudante de curso na modalidade a dist\u00e2ncia poder\u00e1 cursar, no m\u00e1ximo, dois componentes curriculares em cursos na modalidade presencial da UFG, exceto quando o PPC previr a quantidade de disciplinas.\u00a7 2\u00ba Ficar\u00e1 a cargo do estudante a responsabilidade por cursar o componente curricular na modalidade presencial.", "Art. 71. O estudante regularmente matriculado em curso presencial da UFG poder\u00e1 cursar componente curricular em curso a dist\u00e2ncia da UFG, mediante o cumprimento das seguintes condi\u00e7\u00f5es:I- ter sido reprovado no componente curricular de seu curso e este n\u00e3o ser mais ofertado;II- o componente curricular do curso a dist\u00e2ncia ser equivalente quanto ao conte\u00fado e \u00e0 carga hor\u00e1ria ao componente curricular do curso do estudante;III- anu\u00eancia dos coordenadores dos cursos envolvidos.", "\u00a7 1\u00ba O estudante de curso presencial poder\u00e1 cursar, no m\u00e1ximo, dois componentes curriculares na modalidade a dist\u00e2ncia, exceto quando o PPC previr a quantidade de disciplinas.\u00a7 2\u00ba Ficar\u00e1 a cargo do estudante a responsabilidade por cursar o componente curricular na modalidade a dist\u00e2ncia.", "Se\u00e7\u00e3o IV 24 Do Trancamento de Matr\u00edcula Art. 72. Ser\u00e1 permitido o trancamento de matr\u00edcula, em per\u00edodo definido no calend\u00e1rio acad\u00eamico.", "\u00a7 1\u00ba Cada trancamento ter\u00e1 validade de apenas um semestre letivo.\u00a7 2\u00ba N\u00e3o ser\u00e1 computado, no prazo de integraliza\u00e7\u00e3o do curso, o semestre correspondente ao de trancamento de matr\u00edcula.\u00a7 2\u00ba O prazo de integraliza\u00e7\u00e3o do curso em decorr\u00eancia de trancamento ser\u00e1 prorrogado no m\u00e1ximo dois semestres letivos, independente do n\u00famero de trancamentos efetuados. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) \u00a7 2\u00ba N\u00e3o ser\u00e1 computado, no prazo de integraliza\u00e7\u00e3o do curso, o semestre correspondente ao de trancamento de matr\u00edcula. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "\u00a7 3\u00ba A partir do terceiro trancamento, o semestre correspondente ao de trancamento de matr\u00edcula ser\u00e1 computado no prazo de integraliza\u00e7\u00e3o do curso. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) \u00a7 3\u00ba [suspenso]. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Art. 73. O trancamento de matr\u00edcula n\u00e3o poder\u00e1 ocorrer por mais de 4 (quatro) semestres letivos, consecutivos ou alternados.Art. 73. O trancamento de matr\u00edcula n\u00e3o poder\u00e1 ocorrer por mais de 6 (seis) semestres letivos, consecutivos ou alternados. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Par\u00e1grafo \u00fanico. No semestre letivo em que o estudante n\u00e3o possa, excepcionalmente, se matricular em componente curricular necess\u00e1rio para a integraliza\u00e7\u00e3o curricular, por falta de oferta, ser\u00e1 permitido o trancamento de matr\u00edcula, ainda que exceda o limite definido no caput deste artigo.", "Art. 74. Fica vedado trancamento de matr\u00edcula ao estudante regularmente matriculado na UFG em turmas especiais, exceto se previsto em editais espec\u00edficos do processo seletivo.Par\u00e1grafo \u00fanico. Entende-se por turma especial aquele curso de gradua\u00e7\u00e3o ofertado por meio de conv\u00eanio, na modalidade presencial ou a dist\u00e2ncia.", "Art. 75. Fica vedado ao estudante regularmente matriculado na UFG o trancamento de sua matr\u00edcula no semestre de ingresso, exceto nos seguintes casos:I- doen\u00e7a do interessado ou de pessoa de seu n\u00facleo familiar que exija envolvimento direto do interessado, devidamente comprovado por relat\u00f3rio m\u00e9dico original, ouvido \u00f3rg\u00e3o competente da UFG, se necess\u00e1rio;II- mudan\u00e7a de hor\u00e1rio ou de munic\u00edpio em fun\u00e7\u00e3o do emprego/cargo, ocorrido ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do processo seletivo e/ou ingresso do estudante na UFG, devidamente comprovado;III- cumprimento de servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio.", "25 Par\u00e1grafo \u00fanico. Excepcionalmente, poder\u00e1 ter sua matr\u00edcula trancada o estudante que justificar a impossibilidade de cursar turmas no modo remoto. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Art. 76. Fica vedado ao estudante regularmente matriculado na UFG o trancamento de sua matr\u00edcula fora do prazo previsto no calend\u00e1rio acad\u00eamico, exceto nos seguintes casos:I- doen\u00e7a do interessado ou de pessoa de seu n\u00facleo familiar que exija envolvimento direto do interessado, devidamente comprovado por relat\u00f3rio m\u00e9dico, ouvido o \u00f3rg\u00e3o competente da UFG, se necess\u00e1rio;II- mudan\u00e7a de hor\u00e1rio ou de munic\u00edpio em fun\u00e7\u00e3o do emprego/cargo, devidamente comprovado, ocorrido ap\u00f3s o encerramento do prazo do trancamento de matr\u00edcula;III- cumprimento de servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio.", "Art. 77. Ter\u00e3o direito ao trancamento de matr\u00edcula os estudantes que n\u00e3o disponham de tempo h\u00e1bil para cumprir a frequ\u00eancia m\u00ednima obrigat\u00f3ria dos componentes curriculares previstos no PPC para o semestre de ingresso.Art. 78. Estudantes que estejam com matr\u00edcula trancada poder\u00e3o solicitar vaga em componentes curriculares oferecidos nos per\u00edodos de ver\u00e3o ou de inverno.", "Art. 79. No semestre correspondente ao trancamento de matr\u00edcula, o estudante ficar\u00e1 impedido de realizar est\u00e1gio curricular n\u00e3o obrigat\u00f3rio e perder\u00e1 benef\u00edcios cuja concess\u00e3o exija a sua frequ\u00eancia no curso.Art. 80. A UFG poder\u00e1 atribuir trancamento compuls\u00f3rio de matr\u00edcula aos estudantes que n\u00e3o regularizaram seu v\u00ednculo num determinado semestre, observado o limite m\u00e1ximo de quatro trancamentos definidos no caput do art. 73.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Entende-se por trancamento compuls\u00f3rio de matr\u00edcula a manuten\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo do estudante que, no semestre imediatamente anterior, encontrava-se numa situa\u00e7\u00f5es previstas no previstas no art. 33.Art. 81. O trancamento tamb\u00e9m poder\u00e1 ser de of\u00edcio, conforme previsto no art.117, \u00a7 2\u00ba, deste RGCG.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. O trancamento de of\u00edcio n\u00e3o ser\u00e1 inclu\u00eddo no limite m\u00e1ximo de 4 (quatro) trancamentos definidos no caput do art. 73 deste RGCG.Par\u00e1grafo \u00fanico. O trancamento de of\u00edcio n\u00e3o ser\u00e1 inclu\u00eddo no limite m\u00e1ximo de 4 (quatro) trancamentos definidos no caput do art. 73 e nem estar\u00e1 sujeito ao disposto nos \u00a7\u00a7 2\u00ba e 3\u00ba do art. 72 deste RGCG. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Cap\u00edtulo IV 26 Da Avalia\u00e7\u00e3o, Da Segunda Chamada de Avalia\u00e7\u00e3o, Da Revis\u00e3o de Nota, Da Frequ\u00eancia, Da Revis\u00e3o de Frequ\u00eancia, Do Aproveitamento de Componentes Curriculares e de Atividades Complementares", "Se\u00e7\u00e3o I Da Avalia\u00e7\u00e3o Art. 82. A nota final do estudante no componente curricular variar\u00e1 de 0,0 (zero) a 10,0 (dez), com uma casa decimal, seguindo o mesmo crit\u00e9rio de arredondamento do art. 56, \u00a7 3\u00ba.Art. 82. A nota final do estudante no componente curricular variar\u00e1 de 0,0 (zero) a 10 (dez), com uma casa decimal, seguindo o mesmo crit\u00e9rio de arredondamento do art. 56, \u00a7 3\u00ba. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 1\u00ba A nota final ser\u00e1 resultado de, no m\u00ednimo, duas avalia\u00e7\u00f5es que podem ser provas, trabalhos, semin\u00e1rios, relat\u00f3rios ou outras formas de produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica escrita, oral, pr\u00e1tica ou audiovisual do estudante.\u00a7 2\u00ba Ser\u00e1 aprovado no componente curricular o estudante que obtiver nota final igual ou superior a 6,0 (seis) e frequ\u00eancia igual ou superior a 75% (setenta e cinco por cento) da carga hor\u00e1ria total do componente curricular, observado o disposto no art. 87 deste RGCG.", "\u00a7 3\u00ba Nos cursos a dist\u00e2ncia, ser\u00e1 aprovado no componente curricular o estudante que obtiver nota igual ou superior a 6,0 (seis) e participa\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, 75% (setenta e cinco por cento) das atividades presenciais e n\u00e3o presenciais.\u00a7 4\u00ba Nos cursos a dist\u00e2ncia, os resultados das avalia\u00e7\u00f5es em momentos presenciais dever\u00e3o corresponder ao m\u00ednimo de 51% (cinquenta e um por cento) da composi\u00e7\u00e3o da nota final.", "\u00a7 5\u00ba O docente respons\u00e1vel pelo componente curricular s\u00f3 poder\u00e1 realizar uma nova avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s disponibilizar, no sistema acad\u00eamico, a nota obtida na avalia\u00e7\u00e3o anterior, com anteced\u00eancia de pelo menos 4 (quatro) dias letivos.\u00a7 5\u00ba O docente respons\u00e1vel pelo componente curricular s\u00f3 poder\u00e1 realizar uma nova avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s disponibilizar ao estudante, a nota obtida na avalia\u00e7\u00e3o anterior, com anteced\u00eancia de pelo menos 4 (quatro) dias. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 6\u00ba Em casos de turmas com avalia\u00e7\u00f5es de periodicidade igual ou inferior a 15 (quinze) dias, a nota obtida na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser disponibilizada antes da pr\u00f3xima avalia\u00e7\u00e3o. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) \u00a7 7\u00ba O docente respons\u00e1vel pelo componente curricular dever\u00e1 devolver os originais de trabalhos ou provas ao estudante at\u00e9 cinco dias ap\u00f3s a disponibiliza\u00e7\u00e3o da nota, exceto trabalhos de conclus\u00e3o de curso e relat\u00f3rios de est\u00e1gios, que ser\u00e3o arquivados na institui\u00e7\u00e3o.", "\u00a7 8\u00ba Cabe ao professor respons\u00e1vel pelo componente curricular registrar as notas das avalia\u00e7\u00f5es, as faltas e consolidar a turma no sistema acad\u00eamico, em prazos estabelecidos no calend\u00e1rio acad\u00eamico.27 \u00a7 9\u00ba O registro no sistema acad\u00eamico ficar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta pelo coordenador e secret\u00e1rio de curso e vice-diretor da unidade acad\u00eamica ou subchefe da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular.", "\u00a7 10. Os processos e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e o cronograma de avalia\u00e7\u00f5es, relativos ao processo de ensino-aprendizagem, dever\u00e3o estar previstos no plano de ensino do componente curricular, observado o disposto no art. 109 deste RGCG.Se\u00e7\u00e3o II Da Segunda Chamada de Avalia\u00e7\u00e3o", "Art. 83. O estudante que deixar de realizar avalia\u00e7\u00f5es do componente curricular poder\u00e1 solicitar ao professor segunda chamada, at\u00e9 7 (sete) dias ap\u00f3s a data de realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.Art. 84. O estudante poder\u00e1 solicitar segunda chamada de avalia\u00e7\u00e3o de componentes curriculares \u00e0 unidade acad\u00eamica ou \u00e0 unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular, at\u00e9 7 (sete) dias ap\u00f3s a data da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Nos cursos a dist\u00e2ncia, o pedido de segunda chamada dever\u00e1 ser entregue ou enviado por meio eletr\u00f4nico ao coordenador de curso, e, caso seja deferido, caber\u00e1 \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do curso definir a data da nova avalia\u00e7\u00e3o.Se\u00e7\u00e3o III Da Revis\u00e3o de Nota de Avalia\u00e7\u00e3o", "Art. 85. O estudante poder\u00e1 solicitar ao professor revis\u00e3o de nota de avalia\u00e7\u00e3o, no prazo m\u00e1ximo de 7 (sete) dias,a partir da data de entrega do trabalho ou da prova.Art. 86. O estudante poder\u00e1 solicitar revis\u00e3o de nota de avalia\u00e7\u00e3o de componentes curriculares, no prazo m\u00e1ximo de 7 (sete) dias, \u00e0 unidade acad\u00eamica ou \u00e0 unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Nos cursos a dist\u00e2ncia, o pedido de revis\u00e3o de nota de avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser entregue ou enviado por meio eletr\u00f4nico ao coordenador de curso.Se\u00e7\u00e3o IV Da Frequ\u00eancia", "Art. 87. Ser\u00e1 obrigat\u00f3ria ao estudante a frequ\u00eancia m\u00ednima de 75% (setenta e cinco por cento) da carga hor\u00e1ria de cada componente curricular, nos cursos presenciais.\u00a7 1\u00ba Nos componentes curriculares de est\u00e1gio obrigat\u00f3rio, a frequ\u00eancia exigida ser\u00e1 de 100% (cem por cento) e o coordenador de curso, orientador e/ou coordenador de est\u00e1gio dever\u00e1 oferecer formas de reposi\u00e7\u00e3o para compensa\u00e7\u00e3o das faltas justificadas, a fim de cumprimento de carga hor\u00e1ria em sua totalidade.", "28 \u00a7 2\u00ba O registro das faltas \u00e0s aulas, no sistema acad\u00eamico, ser\u00e1 de responsabilidade do professor do componente curricular.\u00a7 2\u00ba O registro das faltas \u00e0s aulas, no sistema acad\u00eamico, ser\u00e1 de responsabilidade do professor do componente curricular, que dever\u00e1 estar atualizado e dispon\u00edvel ao discente. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 3\u00ba O registro no sistema acad\u00eamico ficar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta pelo coordenador e secret\u00e1rio de curso e vice-diretor da unidade acad\u00eamica ou subchefe da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular.\u00a7 4\u00ba A frequ\u00eancia ser\u00e1 computada por meio de participa\u00e7\u00e3o nas atividades previstas nos planos de ensino do componente curricular. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Art. 88. Ser\u00e1 obrigat\u00f3ria ao estudante a frequ\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 75% (setenta e cinco por cento) do total das atividades presenciais e n\u00e3o presenciais previstas no componente curricular, nos cursos a dist\u00e2ncia.\u00a7 1\u00ba O registro das faltas nas atividades presenciais e n\u00e3o presenciais ser\u00e1 de responsabilidade do professor do componente curricular.\u00a7 1\u00ba O registro das faltas nas atividades presenciais e n\u00e3o presenciais ser\u00e1 de responsabilidade do professor do componente curricular, que dever\u00e1 estar atualizado e dispon\u00edvel ao discente. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba O registro no sistema acad\u00eamico ficar\u00e1 dispon\u00edvel para consulta pelo coordenador e secret\u00e1rio de curso e vice-diretor da unidade acad\u00eamica ou subchefe da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular.Se\u00e7\u00e3o V Da Revis\u00e3o de Frequ\u00eancia", "Art. 89. O estudante poder\u00e1 solicitar revis\u00e3o de frequ\u00eancia ao professor do componente curricular at\u00e9 5 (cinco) dias ap\u00f3s a data limite para consolida\u00e7\u00e3o do componente curricular, prevista no calend\u00e1rio acad\u00eamico.Art. 90. O estudante poder\u00e1 solicitar em at\u00e9 5 (cinco) dias ap\u00f3s a data limite para consolida\u00e7\u00e3o do componente curricular, prevista no calend\u00e1rio acad\u00eamico, revis\u00e3o de frequ\u00eancia de componentes curriculares \u00e0 unidade acad\u00eamica ou \u00e0 unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular.", "Se\u00e7\u00e3o VI Do Aproveitamento de Componente Curricular e de Atividades Complementares Art. 91. O estudante ter\u00e1 direito a requerer aproveitamento de componente curricular cursado na educa\u00e7\u00e3o superior antes de seu ingresso no curso atual na UFG.", "\u00a7 1\u00ba Componentes curriculares cursados pelo estudante antes de ingressar no curso atual, n\u00e3o aproveitados como N\u00facleo Comum ou Espec\u00edfico, poder\u00e3o ser aproveitados como N\u00facleo Livre, desde que existentes no banco de componentes curriculares cadastrados na UFG.", "29 \u00a7 2\u00ba Componentes curriculares cursados pelo estudante na pr\u00f3pria UFG em outro(s) v\u00ednculo(s), que sejam de mesmo c\u00f3digo ou que sejam equivalentes do componente do v\u00ednculo atual, dever\u00e3o ser aproveitados. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 3\u00ba O aproveitamento de componente curricular poder\u00e1 abreviar a dura\u00e7\u00e3o do curso de gradua\u00e7\u00e3o para um tempo inferior ao m\u00e9dio previsto no PPC, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor.\u00a7 4\u00ba Componentes curriculares, como monografia ou projeto final de curso, n\u00e3o poder\u00e3o ser aproveitados, salvo se cursados na UFG e em cursos cuja titula\u00e7\u00e3o seja a mesma conferida no diploma do curso atual.", "\u00a7 5\u00ba No caso de componente curricular de Est\u00e1gio, este s\u00f3 poder\u00e1 ser aproveitado quando tiver sido realizado no mesmo curso, grau acad\u00eamico e habilita\u00e7\u00e3o, se houver.Art. 92. Componentes curriculares cursados pelo estudante em outra Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior (IES) de forma paralela ao curso atual na UFG n\u00e3o ser\u00e3o aproveitados, sen\u00e3o em casos de conv\u00eanios estabelecidos com outras IES ou por meio de programas de interc\u00e2mbio ou de mobilidade reconhecidos pela UFG.Art. 92. Componentes curriculares cursados remotamente pelo estudante de forma paralela ao curso atual na UFG poder\u00e3o ser aproveitados, desde que em Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas de Ensino Superior (IPES) ou estrangeiras que participam dos programas de interc\u00e2mbio ou de mobilidade reconhecidos pela UFG. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Art. 93. O coordenador de curso poder\u00e1 autorizar o estudante a cursar, em outra IES reconhecida, no m\u00e1ximo dois componentes curriculares, nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:Art. 93. O coordenador de curso poder\u00e1 autorizar o estudante formando a cursar, em outra IES reconhecida, no m\u00e1ximo quatro componentes curriculares, desde que mantenha o v\u00ednculo com a UFG, respeitando-se os pr\u00e9-requisitos e co-requisitos e conforme o disposto no art. 94 deste RGCG. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "I- n\u00e3o exist\u00eancia de componente curricular equivalente em novas matrizes curriculares dos cursos da UFG;I- [suspenso]; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020) II- impossibilidade da UFG oferecer o componente curricular no mesmo per\u00edodo em que o estudante tenha condi\u00e7\u00f5es de concluir o curso, respeitando-se os pr\u00e9-requisitos e co-requisitos e conforme o disposto no art. 94 deste RGCG.II- [suspenso]. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "Art. 94. A an\u00e1lise do pedido de aproveitamento de componente curricular far-se-\u00e1 com base na equival\u00eancia de seus conte\u00fados program\u00e1ticos e que tenha, pelo menos, 75% (setenta e cinco por cento) da carga hor\u00e1ria do componente curricular da UFG.30 \u00a7 1\u00ba O parecer sobre o aproveitamento do componente curricular dever\u00e1 ser emitido pelo coordenador do curso, ouvindo-se, se necess\u00e1rio, o NDE ou a unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular.", "\u00a7 2\u00ba Os componentes curriculares aproveitados dever\u00e3o constar do hist\u00f3rico e do extrato acad\u00eamico, conforme previsto nos artigos119 e 120 deste RGCG.\u00a7 3\u00ba No caso de aproveitamento de componente curricular de est\u00e1gio, a equival\u00eancia que trata o caput deste artigo dever\u00e1 ser 100% da carga hor\u00e1ria do componente de est\u00e1gio da UFG.", "Art. 95. O estudante que cursou componente curricular de NL no curso ao qual est\u00e1 vinculado poder\u00e1 requerer aproveitamento deste como NC ou NE, se houver equival\u00eancia de seus conte\u00fados program\u00e1ticos e com carga hor\u00e1ria igual ou superior ao componente curricular a ser aproveitado.", "\u00a7 1\u00ba O aproveitamento fica condicionado ao cumprimento dos pr\u00e9 e/ou co- requisitos do componente a ser aproveitado.\u00a7 1\u00ba O aproveitamento fica condicionado ao cumprimento pr\u00e9vio dos pr\u00e9 e/ou co-requisitos do componente a ser aproveitado e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo do estudante no semestre em que foi cursado o componente curricular de NL. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 2\u00ba O componente curricular originalmente cursado ser\u00e1 retirado do extrato acad\u00eamico, constando apenas o componente curricular aproveitado.\u00a7 2\u00ba O componente curricular originalmente cursado ser\u00e1 retirado do extrato e/ou hist\u00f3rico acad\u00eamico, constando apenas o componente curricular aproveitado. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "\u00a7 3\u00ba Ap\u00f3s o encerramento do v\u00ednculo do estudante no curso, por qualquer motivo, o aproveitamento de que trata este artigo n\u00e3o poder\u00e1 ser desfeito. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) Art. 96. O aproveitamento de componentes curriculares cursados em programas de mobilidade estudantil obedecer\u00e1 ao disposto em resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "Art. 97. O aproveitamento de disciplinas realizadas em programas de p\u00f3s- gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu (mestrado e doutorado) da UFG ou no Centro de Ensino Pesquisa Aplicada (CEPAE) da UFG, cursadas paralelamente ao atual curso de gradua\u00e7\u00e3o, obedecer\u00e1 ao disposto em resolu\u00e7\u00e3o que trate da integra\u00e7\u00e3o entre diferentes n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o na UFG.", "Art. 98. O estudante poder\u00e1 requerer \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do curso aproveitamento de atividades complementares feitas para outro curso superior.Par\u00e1grafo \u00fanico. O pedido de aproveitamento de atividades complementares ser\u00e1 analisado com base nos crit\u00e9rios estabelecidos pela unidade acad\u00eamica ou unidade acad\u00eamica especial.", "Se\u00e7\u00e3o VII Da Dispensa de Componente Curricular por Extraordin\u00e1rio Dom\u00ednio de Conte\u00fado 31 Art. 99. \u00c9 facultado ao estudante solicitar dispensa de cursar componente curricular que integra a matriz curricular de seu curso, com justificativa de extraordin\u00e1rio dom\u00ednio de conte\u00fado, mediante avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica aplicada por banca examinadora.", "\u00a7 1\u00ba A dispensa de cursar componente curricular poder\u00e1 abreviar a dura\u00e7\u00e3o do curso de gradua\u00e7\u00e3o para um tempo inferior ao m\u00e9dio previsto no PPC, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor.\u00a7 2\u00ba O disposto no caput deste artigo n\u00e3o se aplica \u00e0s disciplinas de Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio, Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso ou Monografia e de N\u00facleo Livre.", "Art. 100. O pedido de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 requerido pelo estudante, acompanhado de justificativa fundamentada, uma \u00fanica vez para cada componente curricular, sendo facultativo \u00e0s unidades acad\u00eamicas a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es.Par\u00e1grafo \u00fanico. S\u00e3o requisitos para o estudante solicitar a avalia\u00e7\u00e3o:", "I- estar devidamente vinculado \u00e0 UFG;II- n\u00e3o ter sido reprovado por falta ou por nota no componente curricular em que pretende ser avaliado;III- ter m\u00e9dia global igual ou superior a 8,0 (oito), \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do estudante que, no semestre de ingresso na UFG, solicitar a avalia\u00e7\u00e3o.", "Art. 101. O pedido de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 analisado pelo coordenador de curso do estudante.Par\u00e1grafo \u00fanico. Caber\u00e1 ao coordenador do curso:I- verificar se o estudante preenche os requisitos;II- julgar se o pedido \u00e9 pertinente;III- se atendidas as condi\u00e7\u00f5es previstas nos incisos I e II, solicitar ao diretor da unidade acad\u00eamica ou ao chefe da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular a nomea\u00e7\u00e3o de uma banca examinadora de reconhecida compet\u00eancia na \u00e1rea, composta de tr\u00eas membros efetivos e um suplente.", "Art. 102. A banca examinadora dever\u00e1 definir e divulgar os crit\u00e9rios e a sistem\u00e1tica de avalia\u00e7\u00e3o e fazer constar em ata os procedimentos e os resultados do processo avaliativo.\u00a7 1\u00ba O professor respons\u00e1vel pelo componente curricular dever\u00e1 fazer parte da banca examinadora.", "\u00a7 2\u00ba O conte\u00fado a ser avaliado deve constar do plano de ensino vigente do componente curricular, aprovado no conselho diretor da unidade acad\u00eamica ou colegiado da unidade acad\u00eamica especial.\u00a7 3\u00ba Considera-se aprovado aquele estudante que obtiver a nota igual ou superior a 8,0 (oito) na avalia\u00e7\u00e3o da banca.", "32 Art. 103. Caber\u00e1 ao diretor da unidade acad\u00eamica ou ao chefe da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular apresentar o resultado da avalia\u00e7\u00e3o da banca examinadora para homologa\u00e7\u00e3o do respectivo conselho diretor ou colegiado.", "Art. 104. Se aprovado na avalia\u00e7\u00e3o, o estudante obter\u00e1 dispensa de cursar o componente curricular, sendo registrada no seu hist\u00f3rico acad\u00eamico a nota conferida pela banca examinadora e a carga hor\u00e1ria total do componente curricular.Par\u00e1grafo \u00fanico. O registro dever\u00e1 ser feito pelo coordenador de curso do estudante.", "Art. 105. O estudante da UFG com m\u00e9dia global igual ou superior a 8,0 (oito) e nota final igual ou superior a 8,0 (oito) num componente curricular, ficar\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de aprovado, mesmo n\u00e3o tendo alcan\u00e7ado a frequ\u00eancia m\u00ednima exigida de acordo com art. 87, exceto em componente do tipo Est\u00e1gio, por exig\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o, e Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso ou Monografia.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Ser\u00e1 considerada a m\u00e9dia global do estudante, a qual se refere o caput deste artigo, aquela atualizada em data prevista pela Prograd e divulgada no sitio eletr\u00f4nico desta Pr\u00f3-reitoria.Cap\u00edtuloV Do Calend\u00e1rio Acad\u00eamico, Dos Hor\u00e1rios de Aulas de Componentes Curriculares, Do Plano de Ensino do Componente Curricular, da Avalia\u00e7\u00e3o e Acompanhamento dos Cursos", "Se\u00e7\u00e3o I Do Calend\u00e1rio Acad\u00eamico Art. 106. A proposta do calend\u00e1rio acad\u00eamico, elaborada por comiss\u00e3o designada pelo Reitor, ser\u00e1 aprovada pela C\u00e2mara Superior de Gradua\u00e7\u00e3o e pelo CEPEC.", "Se\u00e7\u00e3o II Dos Hor\u00e1rios de Aulas de Componentes Curriculares Art. 107. O hor\u00e1rio de aulas ser\u00e1 proposto pela C\u00e2mara de Gradua\u00e7\u00e3o de cada uma das Regionais para os turnos matutino, vespertino e noturno e aprovado pela C\u00e2mara Superior de Gradua\u00e7\u00e3o, na forma de resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "\u00a7 1\u00ba O hor\u00e1rio de cada um dos turnos (matutino, vespertino e noturno) ser\u00e1 \u00fanico na regional, observando-se o disposto no art. 16 deste RGCG.\u00a7 2\u00ba Os componentes curriculares dever\u00e3o ser ofertados de acordo com o hor\u00e1rio de aulas de cada regional, ouvindo-se as unidades acad\u00eamicas ou unidades acad\u00eamicas especiais envolvidas.", "\u00a7 3\u00ba Os componentes curriculares de NL, est\u00e1gios, monografias ou trabalho de conclus\u00e3o de curso poder\u00e3o ser ofertados em turno diferente do previsto para o curso.33 \u00a7 4\u00ba Os componentes curriculares de NE optativos poder\u00e3o ser ofertados em turno diferente do previsto para o curso, desde haja oferta tamb\u00e9m no turno do curso, nos termos do \u00a7 8\u00ba, art. 43 deste RGCG.", "Art. 108. As altera\u00e7\u00f5es dos hor\u00e1rios da oferta do componente curricular, ap\u00f3s a efetiva\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula de estudantes no semestre letivo, somente poder\u00e3o ser efetuadas mediante anu\u00eancia de todos os matriculados, do professor do componente curricular e do coordenador de curso.", "Se\u00e7\u00e3o III Do Plano de Ensino de Componentes Curriculares Art. 109. Cada componente curricular ter\u00e1 plano de ensino elaborado pelo respectivo professor ou grupo de professores, a ser aprovado pelo conselho diretor da unidade acad\u00eamica ou colegiado da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular, nos termos do Regimento da UFG e deste RGCG, em conson\u00e2ncia com o PPC.", "\u00a7 1\u00ba O plano de ensino deve ser composto de, no m\u00ednimo:I- identifica\u00e7\u00e3o;II- ementa;III- objetivo;IV- conte\u00fado program\u00e1tico e cronograma;V- metodologia;VI- atividades supervisionadas;VII- processos e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e o cronograma de avalia\u00e7\u00f5es;VIII- refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas (b\u00e1sica e complementar).", "\u00a7 2\u00ba O detalhamento do conte\u00fado ministrado por aula dever\u00e1 ser registrado pelo professor no di\u00e1rio de turma.\u00a7 3\u00ba O plano de ensino e o di\u00e1rio da turma ficar\u00e3o dispon\u00edveis no sistema acad\u00eamico para consulta pelo coordenador do curso e vice-diretor da unidade acad\u00eamica ou subchefe da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo componente curricular.", "Art. 110. O programa do componente curricular \u00e9 o documento que sintetiza o plano de ensino para fins de apresenta\u00e7\u00e3o em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino.\u00a7 1\u00ba O programa do componente curricular dever\u00e1 conter os seguintes itens do plano de ensino:", "I- identifica\u00e7\u00e3o;II- ementa;III- conte\u00fado program\u00e1tico;IV- bibliografia b\u00e1sica e complementar.", "\u00a7 2\u00ba Os programas dos componentes curriculares devem estar dispon\u00edveis nos s\u00edtios das unidades acad\u00eamicas ou unidades acad\u00eamicas especiais respons\u00e1veis pelos cursos.34 Art. 111. O professor dever\u00e1 disponibilizar no sistema acad\u00eamico os planos de ensino dos componentes curriculares sob sua responsabilidade nos primeiros 15 (quinze) dias de aula.", "Art. 112. O n\u00e3o cumprimento integral do plano de ensino do componente curricular e sua respectiva carga hor\u00e1ria, pelo professor respons\u00e1vel, sem justificativa apropriada, acarretar\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es previstas na legisla\u00e7\u00e3o.Se\u00e7\u00e3o IV Da Avalia\u00e7\u00e3o e Acompanhamento dos PPC\u2019s", "Art. 113. A avalia\u00e7\u00e3o e o acompanhamento dos PPCs ser\u00e3o feitos conforme resolu\u00e7\u00f5es da UFG, observado o que disp\u00f5em o Regimento da UFG e a legisla\u00e7\u00e3o federal pertinente.Cap\u00edtulo VI Da Exclus\u00e3o de Estudantes e Das Vagas Remanescentes", "Se\u00e7\u00e3o I Da Exclus\u00e3o de Estudantes Art. 114. Ser\u00e1 exclu\u00eddo do quadro discente da UFG o estudante que:I- for reprovado por falta em todos componentes curriculares em que foi matriculado no semestre de ingresso, mesmo havendo o registro de aproveitamento de disciplinas ou m\u00f3dulos;I- [suspenso]; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020) II- n\u00e3o regularizar o v\u00ednculo por dois semestres letivos, consecutivos ou alternados, nos termos do art. 33 deste RGCG;II- n\u00e3o regularizar o v\u00ednculo em um semestre letivo, nos termos do artigo 33 e ap\u00f3s cumprimento do artigo 80; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) III- tiver esgotado seu prazo para integraliza\u00e7\u00e3o curricular;III- [suspenso]; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020) IV- for reprovado por m\u00e9dia e falta (RMF) em todas as disciplinas ou m\u00f3dulos, em dois semestres consecutivos, mesmo havendo trancamento entre eles. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019) IV- [suspenso]. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "\u00a7 1\u00ba A exclus\u00e3o tamb\u00e9m se aplica nos casos de desligamento por decis\u00e3o do reitor, conforme previsto no Regimento da UFG, ou por decis\u00e3o judicial.\u00a7 2\u00ba A rela\u00e7\u00e3o de estudantes em situa\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o ser\u00e1 divulgada por meio de Edital, a ser publicado em data prevista no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico.", "35 \u00a7 3\u00ba Ser\u00e1 atribu\u00eddo trancamento compuls\u00f3rio de matr\u00edcula, uma \u00fanica vez, ao estudante que n\u00e3o regularizar o v\u00ednculo no semestre, desde que n\u00e3o ultrapasse quatro trancamentos conforme o art. 73 deste RGCG.", "Se\u00e7\u00e3o II Das Vagas Remanescentes Art. 115. Vagas Remanescentes s\u00e3o as n\u00e3o preenchidas ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da \u00faltima chamada para matr\u00edcula dos candidatos selecionados por meio de processos seletivos e as vagas resultantes da inativa\u00e7\u00e3o do registro acad\u00eamico.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. A apura\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vagas remanescentes e os crit\u00e9rios para preenchimento ser\u00e3o previstos em resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.Cap\u00edtulo VII Do Tratamento Excepcional e Do Tratamento Excepcional de Of\u00edcio", "Art. 116. De acordo com legisla\u00e7\u00e3o vigente, ser\u00e1 assegurado tratamento excepcional no processo de ensino-aprendizagem aos estudantes nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:I- gestantes;II- com afec\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas ou adquiridas, infec\u00e7\u00f5es, traumatismos ou outras condi\u00e7\u00f5es caracterizadas por incapacidade f\u00edsica e/ou psicol\u00f3gica, incompat\u00edvel com a frequ\u00eancia \u00e0s atividades acad\u00eamicas;III- com necessidades educacionais especiais;IV- com descendentes com afec\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas ou adquiridas, infec\u00e7\u00f5es, traumatismos ou outras condi\u00e7\u00f5es caracterizadas por incapacidade f\u00edsica e/ou psicol\u00f3gica, incompat\u00edvel com a frequ\u00eancia em suas atividades acad\u00eamicas.", "\u00a7 1\u00ba O disposto no caput deste artigo aplica-se apenas aos estudantes regulares, vinculados \u00e0 UFG nos termos do art. 33 deste RGCG.\u00a7 2\u00ba O pedido de tratamento excepcional, acompanhado de relat\u00f3rio m\u00e9dico, dever\u00e1 ser protocolado at\u00e9 20 (vinte) dias ap\u00f3s a data do relat\u00f3rio.\u00a7 2\u00ba O pedido de tratamento excepcional, acompanhado de relat\u00f3rio m\u00e9dico, dever\u00e1 ser protocolado at\u00e9 40 (quarenta) dias ap\u00f3s a data do relat\u00f3rio. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "\u00a7 3\u00ba O pedido de tratamento excepcional dever\u00e1 ser acompanhado de relat\u00f3rio m\u00e9dico em que conste a classifica\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a (CID), justificativa e per\u00edodo de afastamento e o CRM do m\u00e9dico, bem como de exames comprobat\u00f3rios da doen\u00e7a.\u00a7 4\u00ba Nos casos previstos inciso III deste artigo, o pedido de tratamento excepcional dever\u00e1 ser acompanhado do relat\u00f3rio m\u00e9dico, conforme \u00a7 3\u00ba e/ou relat\u00f3rio emitido pelo N\u00facleo de Acessibilidade da UFG.", "\u00a7 5\u00ba No caso de estudante gestante, sem complica\u00e7\u00f5es obst\u00e9tricas, o pedido de tratamento excepcional poder\u00e1 ser feito a partir do oitavo m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o, acompanhado do atestado m\u00e9dico que deve informar a idade gestacional, ou da certid\u00e3o de nascimento, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.", "36 \u00a7 6\u00ba Para fins de homologa\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio m\u00e9dico dever\u00e1 ser avaliado pelo \u00f3rg\u00e3o competente da UFG, que proceder\u00e1 \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o presencial do estudante ou de seu descendente se necess\u00e1rio, exceto se for caso previsto no \u00a7 5\u00ba desse artigo.", "\u00a7 7\u00ba Caber\u00e1 ao coordenador de curso a an\u00e1lise dos pedidos de tratamento excepcional, ouvido o N\u00facleo de Acessibilidade da UFG quando for o caso, estando a concess\u00e3o condicionada \u00e0 viabilidade da continuidade do processo did\u00e1tico-pedag\u00f3gico.Art. 117. Ao estudante em tratamento excepcional poder\u00e1 ser atribu\u00eddo exerc\u00edcio domiciliar, sob orienta\u00e7\u00e3o dos professores dos componentes curriculares em que estiver matriculado, conforme legisla\u00e7\u00e3o em vigor.", "\u00a7 1\u00ba Quando n\u00e3o houver a garantia do disposto no \u00a7 7\u00ba do art. 116 deste RGCG, no tocante a um ou mais componentes curriculares em que o estudante estiver matriculado, o coordenador de curso poder\u00e1 determinar seu cancelamento.\u00a7 2\u00ba Quando n\u00e3o houver a garantia do disposto no \u00a7 7\u00ba do art.116 deste RGCG, no tocante ao conjunto dos componentes curriculares nos quais o estudante estiver matriculado, o coordenador de curso determinar\u00e1 o trancamento de of\u00edcio.", "Art. 118. O tratamento excepcional de of\u00edcio poder\u00e1 ser requerido \u00e0 Prograd pelo coordenador de curso, diretor da unidade acad\u00eamica ou chefe da unidade acad\u00eamica especial respons\u00e1vel pelo curso.\u00a7 1\u00ba O requerimento dever\u00e1 estar acompanhado de relat\u00f3rio circunstanciado, com a exposi\u00e7\u00e3o de todos os fatos que motivaram a solicita\u00e7\u00e3o de tratamento excepcional.", "\u00a7 2\u00ba Caber\u00e1 \u00e0 Prograd decidir sobre os pedidos de tratamento excepcional de of\u00edcio, ap\u00f3s parecer do \u00f3rg\u00e3o competente da UFG, de acordo com legisla\u00e7\u00e3o vigente.\u00a7 3\u00ba O parecer dever\u00e1 indicar a pertin\u00eancia ou n\u00e3o da continuidade da frequ\u00eancia do estudante \u00e0s atividades acad\u00eamicas, bem como o prazo estimado para tratamento excepcional.", "\u00a7 4\u00ba Deferido o pedido, o coordenador de curso dever\u00e1 adotar as provid\u00eancias cab\u00edveis.\u00a7 5\u00ba Ao estudante em tratamento excepcional de of\u00edcio poder\u00e1 ser atribu\u00eddo o exerc\u00edcio domiciliar nos termos do art. 117 deste RGCG.", "Cap\u00edtulo VIII Do Hist\u00f3rico e do Extrato Acad\u00eamico Art. 119. O hist\u00f3rico acad\u00eamico \u00e9 o documento oficial, disponibilizado pela UFG, que apresenta o registro acad\u00eamico do estudante.", "\u00a7 1\u00ba Constar\u00e3o no hist\u00f3rico acad\u00eamico:37 I- os componentes curriculares em que o estudante obteve aprova\u00e7\u00e3o, reprova\u00e7\u00e3o, aproveitamento, dispensa ou valida\u00e7\u00e3o, suas respectivas cargas hor\u00e1rias, semestre letivo e ano;II- a nota final dos componentes curriculares cursados e dispensados;III- a nota final dos componentes curriculares cursados como NL e aproveitados nos termos do art. 95 deste RGCG;IV- a nota final dos componentes curriculares cursados em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior por meio de programas de mobilidade e aproveitados nos termos do art. 96 deste RGCG;IV- a nota final dos componentes curriculares cursados em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior nacionais por meio de programas de mobilidade e aproveitados nos termos do art. 96 deste RGCG;(altera\u00e7\u00e3o inclu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1612, de 30 de novembro de 2018) V- a m\u00e9dia global do estudante e a m\u00e9dia global do curso;VI- a carga hor\u00e1ria das atividades complementares;VII- as ocorr\u00eancias relacionadas ao v\u00ednculo do estudante;VIII- demais componentes cujo registro seja exigido em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "\u00a7 2\u00ba Dever\u00e3o constar no hist\u00f3rico acad\u00eamico os componentes curriculares cursados pelo estudante da UFG em programas de mobilidade interna e/ou externa.\u00a7 3\u00ba Ap\u00f3s a integraliza\u00e7\u00e3o curricular o estudante ter\u00e1 direito ao hist\u00f3rico acad\u00eamico sem os componentes curriculares com reprova\u00e7\u00e3o, exceto quando houver impedimento por decis\u00f5es administrativas e/ou judiciais.", "Art. 120. O extrato acad\u00eamico \u00e9 o documento oficial, disponibilizado pela UFG, para acompanhamento, pelo estudante, de sua situa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.\u00a7 1\u00ba Constar\u00e3o no extrato acad\u00eamico:I- o c\u00f3digo da matriz curricular;II- os componentes curriculares em que o estudante obteve aprova\u00e7\u00e3o, reprova\u00e7\u00e3o, aproveitamento, dispensa ou valida\u00e7\u00e3o, suas respectivas cargas hor\u00e1rias, semestre letivo e ano, natureza (obrigat\u00f3ria ou optativa), forma do n\u00facleo (NC, NE e NL) e c\u00f3digo da turma;III- a nota final e frequ\u00eancia obtida pelo estudante nos componentes curriculares cursados e dispensados;IV- a nota final dos componentes curriculares cursados como NL e aproveitados nos termos do art. 95 deste RGCG;V- a nota final dos componentes curriculares cursados em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior por meio de programas de mobilidade e aproveitados nos termos do art. 96 deste RGCG;V- a nota final dos componentes curriculares cursados em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior nacionais por meio de programas de mobilidade e aproveitados nos termos do art. 96 deste RGCG;(altera\u00e7\u00e3o inclu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1612, de 30 de novembro de 2018) VI- a m\u00e9dia global do estudante e a m\u00e9dia global do curso;", "38 VII- a carga hor\u00e1ria cursada por forma e natureza dos componentes curriculares (NC, NE Obrigat\u00f3rio, NE Optativo e NL);VIII- a carga hor\u00e1ria das atividades complementares;IX- a carga hor\u00e1ria da Pr\u00e1tica como Componente Curricular (PCC), quando se tratar de curso de licenciatura;X- as ocorr\u00eancias relacionadas ao v\u00ednculo do estudante;XI- demais componentes cujo registro seja exigido em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "Cap\u00edtulo IX Da Integraliza\u00e7\u00e3o Curricular e do Prazo de Integraliza\u00e7\u00e3o Curricular e Da Cola\u00e7\u00e3o de Grau Se\u00e7\u00e3o I Da Integraliza\u00e7\u00e3o Curricular e do Prazo de Integraliza\u00e7\u00e3o Curricular", "Art. 121. A integraliza\u00e7\u00e3o curricular dar-se-\u00e1 pela conclus\u00e3o dos componentes curriculares e das atividades complementares, previstos no PPC, al\u00e9m de componentes curriculares obrigat\u00f3rios previstos em normas espec\u00edficas.\u00a7 1\u00ba O estudante que concluir seu curso nos per\u00edodos de ver\u00e3o ou inverno ser\u00e1 considerado concluinte do semestre imediatamente anterior.", "\u00a7 2\u00ba O estudante dever\u00e1 concluir o curso at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo para integraliza\u00e7\u00e3o curricular definido no PPC.\u00a7 2\u00ba O estudante dever\u00e1 concluir o curso at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo para integraliza\u00e7\u00e3o curricular, excepcionalmente definido pela UFG em Resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020)", "\u00a7 3\u00ba Ficar\u00e1 dispensado da obrigatoriedade de cumprir a CH de NL o estudante formando 2020/1 ou o prov\u00e1vel formando de 2020/2. (Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSUNI N\u00ba 33/2020, de 14/08/2020) Art. 122. Fica vedado ao estudante com curr\u00edculo integralizado efetuar matr\u00edcula, no mesmo curso, no semestre letivo seguinte.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Fica vedado tamb\u00e9m ao estudante efetuar a matr\u00edcula no semestre seguinte, caso tenha cumprida toda a carga hor\u00e1ria em componentes curriculares prevista no PPC, mas que necessita comprovar o cumprimento da carga hor\u00e1ria de atividades complementares e/ou componentes curriculares obrigat\u00f3rios previstos em normas espec\u00edficas.(Inclu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "Se\u00e7\u00e3o II Da Cola\u00e7\u00e3o de Grau Art. 123. Estar\u00e1 apto a colar grau o estudante que integralizar o curr\u00edculo do curso ao qual est\u00e1 vinculado, conforme disp\u00f5e o artigo 121 deste RGCG.", "\u00a7 1\u00ba Caber\u00e1 ao coordenador do curso verificar o cumprimento dos componentes curriculares, Enade e atividades acad\u00eamicas exigidas para a concess\u00e3o do grau.39 \u00a7 2\u00ba A verifica\u00e7\u00e3o da integraliza\u00e7\u00e3o curricular ser\u00e1 feita semestralmente pelo CGA/Prograd.", "\u00a7 3\u00ba O CGA \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista oficial de concluintes aptos a participar da cerim\u00f4nia de Cola\u00e7\u00e3o de Grau da turma.\u00a7 4\u00ba A cola\u00e7\u00e3o de grau \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para a diploma\u00e7\u00e3o do estudante.Art. 124. Os procedimentos para as cerim\u00f4nias de cola\u00e7\u00e3o de grau ser\u00e3o regulamentados em resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.", "Cap\u00edtulo X Dos Direitos e Deveres do Corpo Discente Art. 125. Os direitos e deveres do corpo discente s\u00e3o os previstos no Cap\u00edtulo III (Do Corpo Discente) do T\u00edtulo XI (Da Comunidade Universit\u00e1ria) do Regimento Geral da UFG, observado o disposto na legisla\u00e7\u00e3o vigente.", "\u00a7 1\u00ba Os atos que oficializam san\u00e7\u00f5es aplicadas a estudantes ser\u00e3o encaminhados ao CGA para arquivamento.\u00a7 2\u00ba O estudante que se manifestar contra qualquer estudante \u201ccalouro\u201d, a t\u00edtulo de \u201ctrote\u201d, estar\u00e1 sujeito ao regime disciplinar conforme resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da UFG.", "T\u00cdTULO III DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES FINAIS Art. 126. \u00c9 dever do estudante manter seus dados cadastrais atualizados, incluindo endere\u00e7o domiciliar, telefones e endere\u00e7o eletr\u00f4nico.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. A atualiza\u00e7\u00e3o pode ser feita a qualquer momento por meio do Portal do Discente, desde que o estudante esteja regularmente vinculado \u00e0 institui\u00e7\u00e3o.Art. 127. A UFG utilizar\u00e1 o endere\u00e7o eletr\u00f4nico ou o endere\u00e7o domiciliar cadastrados para comunicar resultados de solicita\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas de interesse do estudante.", "Par\u00e1grafo \u00fanico. Os resultados mencionados no caput deste artigo tamb\u00e9m ser\u00e3o comunicados por meio do endere\u00e7o eletr\u00f4nico ou endere\u00e7o domiciliar informado pelo estudante no respectivo requerimento.Art. 128. O tr\u00e2mite das solicita\u00e7\u00f5es previstas neste regulamento ser\u00e1 determinado por normas espec\u00edficas.", "Art. 129. Os recursos relativos \u00e0s decis\u00f5es dos conselhos deliberativos ser\u00e3o regulamentados conforme o que consta do Regimento Geral e do Estatuto da UFG.Art. 130. Este Regulamento entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, salvo o disposto no art. 131, revogando-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.", "40 Art. 131. Entrar\u00e3o em vigor at\u00e9 o in\u00edcio do 1\u00ba semestre letivo de 2019:Art. 131. Entrar\u00e3o em vigor at\u00e9 o in\u00edcio do 2\u00ba semestre letivo de 2019:(altera\u00e7\u00e3o inclu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1612, de 30 de novembro de 2018) Art. 131. Entrar\u00e3o em vigor no decorrer do 1\u00ba semestre letivo de 2020:(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)", "I- art. 54, caput e \u00a7\u00a72\u00ba, 3\u00ba e 4\u00ba (ajuste no \u00cdndice de Prioridade);II- art. 56, \u00a7 2\u00ba (disciplinas aproveitadas com nota);III- art. 56, \u00a7 3\u00ba (crit\u00e9rio de arredondamento);IV- art. 60 (efetiva\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula ou trancamento);V- art. 66, inciso VII (motivo de cancelamento fora do prazo);VI- art. 82, (crit\u00e9rio de arredondamento);VII- art. 119, incisos III e IV (disciplinas aproveitadas com nota);VIII- art. 120, inciso IV e V (disciplinas aproveitadas com nota).", "Par\u00e1grafo \u00fanico. As regras citadas no caput deste artigo poder\u00e3o ter vig\u00eancia anterior ao 1\u00ba de semestre de 2019, conforme viabilidade t\u00e9cnica.Par\u00e1grafo \u00fanico. As regras citadas no caput deste artigo poder\u00e3o ter vig\u00eancia anterior ao 2\u00ba de semestre de 2019, conforme viabilidade t\u00e9cnica. (altera\u00e7\u00e3o inclu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1612, de 30 de novembro de 2018) Par\u00e1grafo \u00fanico. revogado (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Resolu\u00e7\u00e3o CEPEC N\u00ba 1661, de 29/11/2019)"]}